<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>20240101 柏林主火车站，最好的火车站</title>
    <link href="/2024/01/01/%E6%9F%8F%E6%9E%97%E4%B8%BB%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    <url>/2024/01/01/%E6%9F%8F%E6%9E%97%E4%B8%BB%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E9%9A%8F%E7%AC%94/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kathedrale des Verkehrs （交通大教堂）</p><span id="more"></span><p>今日我结束了跨年的柏林之旅，顺利搭乘ICE775次高铁返回法兰克福，没有罢工，没有厌恶，甚至还坐上了高铁上的行政办公位，如此之顺利，令我得以好好再瞅一眼这座柏林交通的枢纽，柏林主火车站（Berlin Hauptbahnhof）。</p><p><img src="/2024/01/01/%E6%9F%8F%E6%9E%97%E4%B8%BB%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E9%9A%8F%E7%AC%94/IMG_5167.JPG" alt="IMG_5167" title="外观"></p><p>柏林主火车站是我经历过的最好最大最繁忙的交通枢纽。它是柏林，德国乃至于欧洲的十字路口，巴黎到莫斯科，斯德哥尔摩到维也纳的铁路（指高速铁路，Intercity Express，ICE）在此处交汇；柏林市区的地铁（U-bahn）、快轨（S-bahn）和城际铁路（Regional-bahn）在这430米×430米的小块地错落有致地排布，空前快捷方便地搭乘和换乘体验。</p><p><img src="/2024/01/01/%E6%9F%8F%E6%9E%97%E4%B8%BB%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E9%9A%8F%E7%AC%94/image-20240101203817715.png" alt="image-20240101203817715" title="高层和中层"></p><p>负责它的著名建筑事务所GMP（他们负责设计过我的家乡珠海的珠海博物馆，我也很欣赏）的建筑师曼哈德·冯·格康（Meinhard von Gerkan）抛弃传统火车站的结构，大胆地往空中立体发展，甚至要把教堂的十字形布局引入主火车站的设计之中，他称之为“交通主教堂（Kathedrale des Verkehrs）”。从城市规划和建筑设计角度来看，火车站十字交叉形成由南北向的远程火车及城郊快轨组成的枢纽。南北侧的两座马鞍式建筑与地下轨道平行，并横跨东西向的站台大厅，形成十字结构。火车站的十字结构位于基座之上，乘客们从四面通过楼梯均可抵达基座建筑。46米高的饰面板钢结构曝露于幕墙层前，从外部清晰可见。东西向站台大厅长度超过300米，马鞍式建筑体之间的入口大厅采用轻质玻璃屋顶，站台大厅的屋顶也为弧面，并与弓形轨道相呼应，部分屋面安装有太阳能光伏板。整座建筑大方而不失精巧，宽敞并通透明亮。</p><p><img src="/2024/01/01/%E6%9F%8F%E6%9E%97%E4%B8%BB%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E9%9A%8F%E7%AC%94/IMG_7560.JPG" alt="IMG_7560" title="中层和低层"></p><p>柏林主火车站内部共享空间的“天窗”系统非常巧妙，能够让自然光直达最底层的站台，甚至垂直电梯也是透明的，这些设计让这个层层叠叠的建筑不仅不压抑，每一层都特别通透灵动。我在柏林火车站换乘的经历浓缩成一个字就是快，两个字就是方便，一个人可以很快地由上层或地下的快轨与地铁抵达高速铁路层，往往只需要经过一两道手扶梯就能抵达目标，这与国内的体验天差地别。我仍然记得我在广州南站和北京北站糟糕地地铁-高铁换乘体验，究其原因我觉得有三，第一是整体设计时的考量不足，第二是德国火车站是没有安检和验票闸口的，这样自然就不需要巨大的候车室，第三就是柏林主火车站的独门绝技——充分利用垂直空间。国内的火车站一般没有空间限制，很容易就建成了占地巨大，人员流动缓慢的机场类型结构。</p><p><img src="/2024/01/01/%E6%9F%8F%E6%9E%97%E4%B8%BB%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99%E9%9A%8F%E7%AC%94/IMG_4736.JPG" alt="IMG_7561" title="第一次抵达"></p><p>离开柏林，跨年三日，收获良多，这次别过，不知何时再见了！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>20231227 施派尔纪行</title>
    <link href="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在莱茵河上游，坐落着宁静的小城——施派尔，那里著名的教堂，展示着独特的宗教文化。时尚生活与现代科技的融入，使这座拥有2000多年历史的小城更增魅力。</p><span id="more"></span><p>不知不觉，在德国的交换学习时间已经过半，圣诞节假期悄然而至，令我得以在繁重的申请和琐碎的作业中喘息几口新鲜的空气。既然不能回国过春节，那么圣诞节假期包含的元旦便是最具标志性的跨年节日了，我计划前往柏林跨年，但在这之前，我将去达姆施塔特南边百公里的小城施派尔旅游一天。</p><p>在上一次前往辛斯海姆科技博物馆时我就知道了它的姊妹博物馆施派尔科技博物馆，这次前往施派尔本来也只是为了它的博物馆，在我的认知中除了科技博物馆外这就是一座平平无奇的，随处可见的德国乡村小城市，没想到去了才知道小城不小，别有洞天。</p><h1 id="施派尔科技博物馆"><a href="#施派尔科技博物馆" class="headerlink" title="施派尔科技博物馆"></a>施派尔科技博物馆</h1><p>先说科技博物馆吧，这里的镇馆之宝是前苏联的暴风雪号航天飞机的原型机，全世界仅此一架；当年施派尔科技博物馆斥资一千万欧元接引它到德国，修建专用机库容纳，实在是大手笔；如果暴风雪号航天飞机一号机没有毁于机库事故，估计这帮骨子里热爱机械的德国人也会想方设法把她搞到手，就像辛斯海姆科技博物馆的那一架TU-144超音速客机一样。</p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6196.JPG" alt="IMG_6196" title="塞斯纳通场"></p><p>施派尔科技博物馆和辛斯海姆科技博物馆不太一样，它坐落于施派尔小城东南，并不和铁路直接连接，而是需要从施派尔主火车站坐巴士穿城而过前往，它的独特之处在于毗邻机场，就像我在美国加州参观的Lyon航空博物馆一般，博物馆的机库门打开飞机就可以走上跑道起飞。整个参观过程中，施派尔机场不断有塞斯纳小飞机通场，与博物馆的巨量飞机展品动静相衬，相得益彰。</p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6198.JPG" alt="IMG_6198" title="巨大的发电机涡轮组"></p><p>辛斯海姆科技博物馆的开门震撼是那两架寄托了人类超音速飞行之梦的神鸟，施派尔科技博物馆则是沉稳坚定的菲利普斯堡核电站2号压水反应堆的饱和蒸汽-凝结式汽轮发电机。该反应堆于2019年正式退役，想必是这里接收了这座鞠躬尽瘁的涡轮发电机。</p><p>进入博物馆，依旧是汽车，农业机械和火车的大集合，可能是因为在圣诞假期的缘故，许多小朋友也在参观队列里。这边的互动设施设计的很有意思，只需要交一块钱，就能让静态的火车头启动，气缸和连杆协奏出一场和谐的交响曲；亦或者让自鸣乐队为你演奏一曲，每一个音符都一板一眼，瞬间回到上世纪二十年代。这些设施最讨小朋友的喜爱了，于是在我们漫步场馆的过程中，音乐声，火车汽笛声不绝于耳，家长也乐得满足小朋友的好奇心；我想，就是在这个过程中刻在德国人骨子里的对机械的热爱传承给了下一代吧。</p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6219.JPG" alt="IMG_6219" title="单人潜艇"></p><p>室内展馆有几艘小潜艇，它们都是德意志第三帝国即将覆灭时制造的“决战兵器”，装备技术极为简陋，一次出击估计就有去无回。其中最小的一艘“潜艇”是由鱼雷改装的，上面焊接了一个能观察外面的一人操作塔，下腹再链接一条鱼雷——起码不像日本人的“回天”那样将人直接用作消耗部件！这种只能攻击一次的单人潜艇起码还给了驾驶员逃出生天的希望。</p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6215.JPG" alt="IMG_6215" title="稍大一点的近海双发潜艇"></p><p>走出潜艇区，拐角有一部似曾相识的自动鸣奏机器，随行的丹麦朋友见猎心喜，投入一欧元使其奏响乐曲，吸引了很多大朋友小朋友来围观，其乐融融。再往前走是火车区，和辛斯海姆一样，有一列列四台火车头，支付一欧元能够让火车动起来，连杆与曲轴的连动永远是男人的浪漫啊！在馆内参观时，火车机动声没有停过。</p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6227.JPG" alt="IMG_6227"></p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6229.JPG" alt="IMG_6229"></p><p>走出机库，迎面而来的是博物馆镇馆之宝之一，苏联安东诺夫22型涡桨运输机（An-22）。它是前苏联安东诺夫设计局研制的一种军用四发动机涡桨运输机，是世界第一型广体飞机。该机问世时是当时世界上最大，至今仍旧最大的配备涡轮螺旋桨引擎的重型军用运输机。冷战时期，它多次打破载重飞行的记录。当年苏联空降兵甚至能使用这型飞机执行20吨级空投伞降任务，这仍然是空降兵历史上最大重量的几次任务之一。</p><p>关于它的故事可以参考视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Jy4y127jK/?spm_id_from=333.999.0.0&vd_source=ff938ee48e8b5c3625c30132f220309b">https://www.bilibili.com/video/BV1Jy4y127jK/?spm_id_from=333.999.0.0&amp;vd_source=ff938ee48e8b5c3625c30132f220309b</a></p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6285.JPG" alt="IMG_6285" title="展翅欲飞的胖鸟有着讲不完的故事"></p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6255.JPG" alt="IMG_6255" title="尾舱门打开着"></p><p>博物馆允许参观者进入飞机的绝大部分操作区域，包括二层甲板的驾驶舱和休息室，一层甲板的领航员舱，看着外面清澈的蓝天，很容易联想起脚下这架飞机的故事。作为世界上最大的涡桨运输机，它征战四方，为苏联军民立下了汗马功劳；没想到最终未能终老于斯，而是来到了万里之外的莱茵河畔。来自世界各地的航空爱好者走入这位老人的腹部，聆听未完的故事….</p><p><img src="/2023/12/27/%E6%96%BD%E6%B4%BE%E5%B0%94%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_6264.JPG" alt="IMG_6264" title="党和人民考验我们的时候到了！"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>20231202 哥廷根纪行</title>
    <link href="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>哥廷根，知识诞生之城。</p><span id="more"></span><p>你在聊天时问一个人，“你知道哥廷根吗？”，不出所料，对方一脸迷茫。于是你说起格林童话，地球的磁场，电报乃至手机所代表的远距离通信，对方又想起了高中学过的正态分布和双缝干涉实验，喜爱文学的听众已经开始讨论歌德和海涅，《铁皮鼓》和《比目鱼》，读过一点哲学史的文艺青年对叔本华和胡塞尔的大名激动不已。你继续讲述汽车、飞机和火箭体现的空气动力学，还有人工合成尿素为代表的现代有机化学以及扫视亿万星辰的天体物理学有一个物理系的学生兴奋的说好像这地方诞生了半个量子力学，而且是爱因斯坦提出广义相对论前拜访的城市，一个数学系的学生挤过来说当年爱因斯坦是由于缺乏数学工具才去拜访希尔伯特的，哥廷根啊，他当然知道，有朝一日，他可是要去看看这个城市，看看那些神一样的天才们曾经居住和治学的地方。</p><p>哥廷根，现居人口约十二万，其中三万以上是哥廷根大学注册学生和在职学者，此外还有包括五个马克斯－普朗克研究所，德国航空太空中心下属研究所，德国灵长类动物研究中心等等多个研究机构的人员。加上2014年获奖的斯蒂芬．赫尔教授，一共有46位诺贝尔奖在这个小城市求学或工作过；城市箴言：“哥廷根，知识诞生之城。”比之笔者所居住的达姆施塔特的城市箴言<strong>Wissenschaftsstadt</strong>科学之城，哥廷根这箴言显得磅礴大气。</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5613.JPG" alt="IMG_5613" title="Stadt，die Wissen schafft"></p><p>我的哥廷根之旅始于城市制高点俾斯麦塔，时值隆冬，白雪皑皑，辛苦爬上山顶后发现谷歌地图骗了我，俾斯麦塔只在四月到九月这段时间开放，不过即便不能登塔，在山顶遥望这座知识诞生之城也足够幸运——天地苍茫，小城独立。俾斯麦塔，1896年建成，纪念1832年在此处求学的德意志第二帝国首相俾斯麦，后者在哥廷根读了会儿书又转去柏林大学了，显然，此安静治学的世界级大学并不适合未来的宰相。这里并非只有我一人徒步，许多当地人也在遛狗爬山，别有一番趣味。下山途中正好中午十二点，教堂的钟声划破万籁俱寂的雪林，令人从空灵的思考中回归现实。</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5404.JPG" alt="IMG_5404" title="俾斯麦塔"></p><p>山上徒步散步一个多小时，手脚有些冻僵，买了半只土耳其烤鸡边走边吃，向高斯工作一生的哥廷根老天文台前进。19世纪30年代，高斯发明了磁强计，他与物理学家威廉·爱德华·韦伯（1804－1891年）在电磁学领域共同工作。他比韦伯年长27岁，以亦师亦友的身份与其合作。1833年，通过受电磁影响的罗盘指针，他向韦伯发送出电报。这不仅是从韦伯的实验室与天文台之间的第一个电话电报系统，也是世界首创的第一个电话电报系统。高斯这位大数学家之名自不必多说，韦伯，则是那位磁通量的韦伯！</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5432.JPG" alt="IMG_5432" title="高斯鞠躬尽瘁的老天文台"></p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5434.JPG" alt="IMG_5434" title="莫比乌斯雕像"></p><p>沿着以高斯命名的高斯街一路向东就是天文台，大门没锁，可以进到天文台庭院中瞻仰遗迹，西侧高挂韦伯铭文，纪念他在电报系统中的贡献；东侧则是纪念卡尔·施瓦茨柴尔德的铭文，他是天体物理学的创始人，1901 年到1909 年在此处工作；在东侧庭院地面上，还有一尊莫比乌斯环的塑像，毫无疑问是纪念莫比乌斯；值得一提的是，克莱因瓶的描述者克莱因1886年至1913年也在哥廷根大学任教，这两位都是拓扑学的重要人物和概念。在天文台背面的庭院，伫立着一座可以互动的电报纪念碑，上面用24种语言写着：“你何不立即打电话回家告诉他们：你正位于1833年首次发送电磁电报的哥廷根，而且你刚才亲自尝试并体验了远距传讯在当时有多么地困难。”诚哉私言！这座天文台并没有恢弘的装饰与华丽的外表，飞舞的雪花中，黑白相间的建筑与冷硬的铭文记录着现代最伟大的科技革命。</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5439.JPG" alt="IMG_5439" title="世界上第一条电报线纪念碑"></p><p>向北边城区的黎曼故居BarfüßerStraße 18号前进，在途中经过了一尊高斯与韦伯的纪念铜像，高斯坐在椅子上，目光深邃，韦伯站在旁边，他们似乎在讨论着什么问题，历史就在此处定格。高斯双手还被好事者放上两个空酒瓶子，这样的恶搞行为我也就在德国见过了。向北走不过百米，又是一尊铜像，这次是人工合成尿素的弗里德里希·维勒，他于1836年到1882年在哥廷根大学任化学正教授；他右手伸出，似乎在阐述什么概念，宛如仍在课堂教书，活灵活现；他的对面就是哥廷根市区广场。这里还有希尔伯特，Wir müssen wissen. Wir werden wissen.（我们必须知道 我们必将知道）他所处的墓园有八位诺贝尔奖得主长眠于此，园方还贴心的给出游览提示，能一次走过所有诺贝尔奖得主的墓碑。见多了伟人的雕像，在哥廷根市镇广场有一座凡人的雕像，她是牧鹅少女，是全世界被亲吻次数最多的女孩，也是哥大精神的象征；哥廷根大学的博士生完成学业与答辩取得博士学位后习惯将一束鲜花放入她挎上的篮子中，并亲吻这位女孩。</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5471.JPG" alt="IMG_5471" title="高斯与韦伯"></p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5479.JPG" alt="IMG_5479" title="弗里德里希·维勒"></p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5493.JPG" alt="IMG_5493" title="牧鹅少女"></p><p>哥廷根有太多的伟人故居与埋骨地，在见过黎曼后，我走向普朗克街，这所以著名物理学家马克思普朗克命名的街道上有我们耳熟能详的历史人物：普朗克街3号，是朱德故居。普朗克街8号，是泡利故居。泡利只居住了半年，就被玻尔拐去了哥本哈根做物理学研究。普朗克街15号，是闵可夫斯基故居。在这里很方便与他的终身挚友希尔伯特碰面；每天下午五点，两人就会相聚在枝繁叶茂的苹果园里散步，探讨数学科学的每一个角落。他也是爱因斯坦的老师。闵可夫斯基时空为广义相对论建立了优美的数学框架。普朗克街21号，是波恩故居，海森堡和泡利都是他的得意门生。这里每一位伟人足迹居所都有铭文留刻，每一个角落，每一处文字，都高调着宣誓着这里的与众不同，在市政厅：Extra Gottingam non est vita, si est vita, non est ita <strong>哥廷根以外没有生活。即便有生活，亦非这般的生活</strong>。</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5523.JPG" alt="IMG_5523" title="波恩，量子物理学家"></p><p>当年读朱德传记的这一段时，我敬佩非常，时年36岁的他在中国旧军队中已经官至少将，可以说对于一个草莽中人来说已经功成名就，而他为了祖国的前途命运放弃了在军阀纷争中安坐一个既得利益者，毅然出国开眼看世界，在上海到马赛的邮轮航程中，没到一处他必下船考察，“世界上悲惨的事情，不单单在中国。”，“这些亡国灭种的现象，给人印象很深。过去，是没有这么确实的亲眼看见过亡国奴的惨痛。”登上埃菲尔铁塔，穿过勃兰登堡门，朱老总的眼界足迹走过看到了整个发达世界。在哥廷根留学期间他主修社会科学，他的房东还是一位德国老将军，巴伐利亚贵族，朱德向他请教了许多战例战术，当然还有他的拜仁腔德语。在他离开德国前往苏俄东方大学留学时他感叹：”在这几年中间，脑筋思想都大大改变了，坐在帝国主义家里来看帝国主义，倒是清楚一些……在这休养时期，重新准备时期里我把自己的思想、行动，都重新检讨了。“我选择走这一条美国-德国看世界之路，朱德元帅当年的选择和经历给予了我很大影响，现在也有许多困惑困顿的朋友，朱德的经历和感慨对我们都大有裨益。</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5510.JPG" alt="IMG_5510" title="朱德，中国元帅"></p><p>离开蕴含着整个十九二十世纪的普朗克街，我去了哥廷根市博物馆，在此处了解到了这一北德意志小城的历史变迁。之后往北，速览了如今的哥廷根大学图书馆后回返；在街边一处书店买明信片时看到店里有卖季羡林的《留德十年》，和店主聊了聊，她说：”所有德国之外的人都觉得哥廷根很值得一去，但我们认为这里挺无聊的…“，可能这就是理想与生活的参差吧；聊得开心，在店主推荐的意面屋吃了美味的家常绿意面，喝了附近的克伦堡啤酒后满意乘高铁回家。今天南德意志雪灾，慕尼黑机场停摆，在北方的平原上，鹅毛大雪正纷纷而下，我惬意地播放武大李工真教授的德国史音频，结束了这次朝圣之旅。</p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/IMG_5594.JPG" alt="IMG_5594" title="哥廷根大学现在的图书馆"></p><p><img src="/2023/12/02/%E5%93%A5%E5%BB%B7%E6%A0%B9%E6%B8%B8%E8%AE%B0/image-20231205004025693.png" alt="image-20231205004025693" title="明信片发送中"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>游戏评鉴之美国阿卡迪亚（American Arcadia）</title>
    <link href="/2023/11/26/American%20Arcadia%E7%8E%A9%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/11/26/American%20Arcadia%E7%8E%A9%E5%90%8E%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>楚门之后怎么办？</p><span id="more"></span><p>American Arcadia是一部反乌托邦游戏，虽说反乌托邦作品历史上不乏经典之作，但本作还是做出了自己的特色，值得一玩。</p><p>首先，美国阿卡迪亚这部游戏的乌托邦设置在信息时代前的所谓“黄金年代”（golden age），这个时代的美国人，追寻着美国梦，中产阶级蓬勃发展，每户有房有车有各种新潮家电；在这个基础上阿卡迪亚还引入了当时对未来的各种想象，例如电子管朋克风的家用机器人和电脑，高空单轨列车等，这样的复古未来风美术风格我十分喜爱。通过游戏中多视角对阿卡迪亚的描述与体验，有点像赫胥黎《美丽新世界》中文明保护区的感觉，但以游戏的方式呈现更具沉浸感。</p><p><img src="/2023/11/26/American%20Arcadia%E7%8E%A9%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20231205000409652.png" alt="image-20231205000409652" title="就像在直播game一样"></p><p>其次，本作不仅是着眼于“反”这个乌托邦这种较为理想的范式，而是将男主角设定为了一位就想过好自己小日子的普通人，整个故事是更为现实主义的，男女主角一直都不是那种“振臂一呼”式的人物，最后更是实现了反转与某种意义上的双赢。男主一路经历过两次大的思想重塑（洗脑），甚至打破（两次）第四面墙，让我等观众不禁反思自身，在这一点上，本作就能够在更高层次与现实世界同理与共情，不落窠臼。毕竟，现实世界并没有一个那么反乌托邦的社会，但大众媒体的成瘾式消费，偶像和粉丝的生产与再生产正是我们网上生活的主调：看看近几年的媒体热点，再看看近期的巴以冲突中成为话题的一个个事件，这就是我们生活的世界。在最后，游戏借剧中人之口不仅说出了公司作恶真正的主顾：屏幕前的你我观众，还道出了外界2023的真相：失业，枪击，战争…</p><p><img src="/2023/11/26/American%20Arcadia%E7%8E%A9%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20231205000423134.png" alt="image-20231205000423134" title="打破第四面墙"></p><p>最后，本作作为游戏设计出色，每一章回都有自己的特色，阿卡迪亚内部黄金时代的复古未来风，阿卡迪亚外部浮华中略显冷峻的2023年现实世界，以及后期展现的男主心理世界，都栩栩如生且合理考究。游戏场景使用低多面体风格，在降低开发成本的同时更是时刻提醒人们这不过是一部“纪录片”，最后在剧本上更是形成套娃式的篇章结构，越想越有趣。男主逃出阿卡迪亚过程中由位于外界的女主支援，双方配合共同闯关的过程真的很酷；男主这边是线性的横版闯关，女主这边则是第一人称解密，两者的差异也凸显了纪录片感。</p><p>本作还玩了许多梗，例如悲惨世界的编号梗，楚门的世界的巴士梗，诸多科幻梗，对我来说再加一分！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>法兰克福书展纪行</title>
    <link href="/2023/10/20/%E6%B3%95%E5%85%B0%E5%85%8B%E7%A6%8F%E4%B9%A6%E5%B1%95/"/>
    <url>/2023/10/20/%E6%B3%95%E5%85%B0%E5%85%8B%E7%A6%8F%E4%B9%A6%E5%B1%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第75届法兰克福书展</p><span id="more"></span><p>说起法兰克福，这里是法兰克人的渡口，历史悠久的西欧中心都市，神圣罗马帝国皇帝加冕地；到了近代，它承担起了一代一代德意志知识分子文脉，1848年国民议会，代表了进步势力的中坚力量的大学教授们齐聚一堂，商讨德国的未来；一战后，法兰克福学派逆势而起，在战后的废墟中冷静地观察这片热土。长久的智识碰撞缔造了这座美因河畔地西欧都会，作为西部德国，也是西欧重要的文化金融中心，法兰克福书展源远流长，也是世界上最大的图书展销会，没有之一。</p><h1 id="初见"><a href="#初见" class="headerlink" title="初见"></a>初见</h1><p>搭乘德国迅捷方便的城际铁路系统，我们一行三人仅用半小时就从法兰克福的卫星城达姆施塔特抵达了法兰克福城内的书展举办地。进入展馆，开始排队，排队队伍虽然长但前进迅速，只用了五分钟我们便通过了聊胜于无的安检，进入了内部一条长长的走廊。沿着走廊前进，正疑惑在哪开始入展，走着走着竟然到达了建筑的尾端，推门一出，豁然开朗，竟然是一整个大的广场！原来书展占地规模甚大，竟用了整整五座大型展馆布展，每个展馆又分上下两层，错落有致，人流动线通过地面和廊桥分隔，人流虽大但井然有序，也不觉得拥挤。</p><h1 id="走马观花"><a href="#走马观花" class="headerlink" title="走马观花"></a>走马观花</h1><p>我们一头扎进了最近的三号馆，端的是“举目无亲”！毕竟，这个馆是德文书籍！但即便如此，我们仍然在为数不少的能以图画识别的绘本、手账本以及笔记本上找到了自己的兴趣。同行伙伴很心水一款手账本，我拿来把玩一番，发现确实有独到之处——每一页都画着可爱的插画，而且以文字和图画形式鼓励使用者沉下心来好好学习工作，我想这可能就是这款设计比较受欢迎的原因，在写日记，做手账的同时就能直接感受到力量，现代人太需要一位身边的鼓励伴侣了！</p><p>在我确认完中国展区位置后，我们便离开了德语区，穿过二层的连接廊桥前往中国展区，路途上经过七十五周年纪念展牌，许多人都在此留下了美好的祝福，我也不免俗，在这里留下了自己的足迹。沿途摊位都有无料（赠品）赠送，甚至还有书展限定海报和明信片。在经过阿布扎比酋长国的一个防务论坛时，帅气的阿拉伯小哥拦住我：”我们是不是在慕尼黑防务论坛上见过？那真是一场美好的谈话。“我打了个哈哈，问起他们期刊和防务研讨的情况，阿拉伯小哥西服革履，但英语磕磕巴巴，仍努力试图说明情况，很佩服他的工作态度！我与他聊了当前海湾的紧张局势，以及沙特军备的重整，讨论最后，相视一笑：希望世界和平！我们拿上赠送的海湾防务论坛期刊和帆布袋离去。</p><h1 id="回家了！"><a href="#回家了！" class="headerlink" title="回家了！"></a>回家了！</h1><p>寻寻觅觅，终于抵达了中国区！中国区果然气派不凡，别的展区都是胶板预制件拼装，就它的装饰擎天，上书大字：”中国湖南”等标语。展览的书也很有国内特色：《中国经验》、《之江新语》和《习近平治国理政》占据了C位。当然，不是所有出版社都如此，例如阅文集团，网文巨头就很有新时代风范，整个展台没几本书，而是以酷炫的大画幅展板展示了它拳头产品的角色，包括斗破苍穹的萧炎，以及许多女性向电视剧的角色（沧澜诀？恕我真没记住），这些作品其实很有国际知名度，就连我朋友希腊舍友的妈妈都在看！和阅文工作人员聊了聊网文，我读的主要是科幻文，他也说科幻是个很火的蓝海，说起天瑞说符——原来这小子停更是因为去北大读博士！oh，我的《保卫南山公园》看来是得有一段时间看不了了。</p><p>逛了几圈，拿满了中国人的无料，我们找了个位置坐下读读书，这本书叫《60万米高空看中国》，翻看着祖国大地的山川流水，享受着周围的中文字与中文交谈声，一时间感觉回到了国内。是呢，我已经出国三个月了，现在想来北京的生活和我隔着一层膜，只有我与朋友们的锚链定位着我现在的位置。出国的游子想必都有共同的感受，出身的文化基底决定了为人处世的坐标系，而国外不论是哪里终究是无法与国内习惯的环境比肩的，聊起来我至今还未去的故宫与天津，这种“就在眼皮子底下，想着随时都能去所以没去“的心态令我懊恼不已，发誓回国定要好好游览故宫和天津。有时候人就是这样，站在一个外部位置再回看，很多当时在内部想不通或者因为某些约束做不成的事情现在看来是如此通透简单直接。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>巴以冲突再开有感</title>
    <link href="/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>矛盾螺旋</p><span id="more"></span><p>新冠后在中国和美国生活过，大概是因为它们都是世界数一数二的大国强国，即便在东欧战事正酣的年岁里，生活还是祥和的安宁的。即便洛杉矶街头随处可见流浪汉，百业萧条，但也并不直接刺痛人心；当然，后来我才慢慢领悟，化学极乐产业的普及可谓是乱纪元发达国家的主要社会维稳方法。</p><p>等到了欧洲，慢慢开始接触这里的社会，特别是难民与移民群体，对世界变局便有了更深刻的认知。班上的阿富汗难民和乌克兰和土耳其人德语老师是我第一次接触来自战乱地区的人，阿富汗人是男生，我们平时也喜欢聊政治经济这种男性爱聊的话题，但一旦接触他的祖国，他往往只有一句话：“回不去了”，但对于阿富汗最近的变局如数家珍，包括中国与塔利班政府的联系等等。</p><p>土耳其老师是早就移民到德国的库尔德人，在他的故乡甚至还有亚里斯琐德教残存，正因为我了解这拜火教的文化，他与我特别投缘，说起他的家乡依然充满依恋，谈起伊斯兰国起事以来的中东变局，也是忧心不已：“不知道那些拜火教老伙计怎么样了”，“我虽然信伊斯兰，但我更相信人文精神”…他在土耳其时是一位律师，来到这里年近退休年纪担当德语老师发挥余热，生活倒也自在，但也“如无根浮萍”。他最喜欢的一句名言警句是：”Leben Sie nicht gegeneinander leben Sie miteinander. Wenn Sie nicht miteinander leben können, leben Sie neben einander!“不要互相对抗，要互相生活。既然不能住在一起，那就挨着住吧！</p><p>乌克兰女老师曾和我共进午餐，她拥有数个大学的语言和神学学位，甚至隶属于天主教希腊教会这如此有传承的组织，但她对于祖国发生的一切仍然找不到良方。席间我聊起中国曾经也落后且受到日本帝国主义的欺压——”像占领你们的卢顿、克里米亚地区一样占领了我们的东北“。她瞪大眼睛，全神贯注地问我——”那你们是如何解决问题的呢？我是说，不仅是外部的侵略，还包括政府的改革，如何变得像如今那么强大？我们的政府…“那一瞬间仿佛她是一位学生，而我是来自先进国的老师。在我简介了当年随着日帝侵略，全国如何上下一心，还有两党对抗与统一的矛盾，之后的解放战争如何涤荡旧中国后，她若有所思。</p><p>再之后就是现在这场巴以战争了，周六袭击之后的周二晚上正好是我们新生酒吧巡游的时间，在市政广场上就是浩浩荡荡声援以色列的人群。周六之后每天的报纸上有连篇累牍的巴以冲突报道，几乎占据了各个报纸百分之五十强的版面。印象最深的是一篇纽约时报的社论的图片，以色列推动阿拉伯-以色列和解进程的官员在沙特阿拉伯的酒店中做宗教礼拜，社论作者写道：”我不知道哈马斯的领导人是否有看到这张照片，但这张照片所显示的意味昭然若揭。“今天的金融时报进一步报道了以色列准备地面进攻加沙的计划，回忆起这几天不断刷新的双方伤亡数字，矛盾的螺旋正加速扭曲。</p><p><img src="/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/image-20231014144513251.png" alt="image-20231014144513251"></p><p>写完上文，午夜的钟声敲响，我坐在市中心城堡的长椅上，看着对面街道广场上人来人往享受周五晚上夜生活的人群，安定生活的满足感，思考过后的疲惫感和一丝羞愧感涌上心头。这时候口袋中的手机响了一下，原来是东方已经拂晓，战事如火如荼，新的照片和视频传入，配上一句祝福语：早安。</p><p><img src="/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/image-20231014144522560.png" alt="image-20231014144522560"></p><p><img src="/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/image-20231014144532987.png" alt="image-20231014144532987"></p><p>巴以纠葛以及中东乱局这个世界难题太复杂了，我不作深入解读，以下列出一些扩展阅读书目、文章和网页以供参考：</p><p>《虚构的犹太民族》2012，以色列著名历史学家施罗默·桑德</p><p>以色列共产党对事件的一系列报道和解读：</p><p><a href="https://maki.org.il/en/?p=31248">https://maki.org.il/en/?p=31248</a><br><a href="https://zoha.org.il/124476/">https://zoha.org.il/124476/</a><br><a href="https://zoha.org.il/124471/">https://zoha.org.il/124471/</a></p><p>一位以色列独立记者的报道和评论：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=F_IAH7PnS_E&t=196s">https://www.youtube.com/watch?v=F_IAH7PnS_E&amp;t=196s</a></p><p>Efrat Fenigson is an independent Journalist, Podcaster, Israeli Citizen &amp; Covid dissident. In the wake of the October 7th terrorist attacks on Israel, she has provided insight into the situation from inside Israel on X (Twitter). Bret and Efrat discuss the current state of affairs and the situation unfolding as we speak. </p><p>Alt-right网站Unz-review的一些报道：<a href="https://www.unz.com/aanglin/big-new-war-palestine-attacks-israel-in-biggest-most-organized-incursion-ever/">https://www.unz.com/aanglin/big-new-war-palestine-attacks-israel-in-biggest-most-organized-incursion-ever/</a></p><p>The Lion of Palestine Returns! Hamas Commander Mohammed Deif</p><p><a href="https://www.vtforeignpolicy.com/2023/10/deif/">https://www.vtforeignpolicy.com/2023/10/deif/</a></p><p>主流媒体报道见截图，更多略。</p><p>附图还包括我的朋友，曾经在以色列交换的@emmnmmmah的感想，感谢她的授权。</p><p><img src="/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/image-20231014144542985.png" alt="image-20231014144542985"></p><p><img src="/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/image-20231014144553713.png" alt="image-20231014144553713"></p><p><img src="/2023/10/17/%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E5%86%8D%E5%BC%80%E6%9C%89%E6%84%9F/image-20231014144600520.png" alt="image-20231014144600520"></p><p>抬頭尋找天空的翅膀 候鳥出現牠的影跡<br>帶來遠處的飢荒無情的戰火依然存在的消息<br>玉山白雪飄零 燃燒少年的心<br>使真情溶化成音符 傾訴遙遠的祝福</p><p>唱出你的熱情 伸出你雙手<br>讓我擁抱著你的夢 讓我擁有你真心的面孔<br>讓我們的笑容 充滿著青春的驕傲<br>為明天獻出虔誠的祈禱</p><p>誰能不顧自己的家園 拋開記憶中的童年<br>誰能忍心看他昨日的憂愁 帶走我們的笑容<br>青春不解紅塵 胭脂沾染了灰<br>讓久違不見的淚水 滋潤了你的面容<br>唱出你的熱情 伸出你雙手<br>讓我擁抱著你的夢 讓我擁有你真心的面孔<br>讓我們的笑容 充滿著青春的驕傲<br>為明天獻出虔誠的祈禱</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>20230812 Lyon航空博物馆纪行</title>
    <link href="/2023/08/28/Lyon%E8%88%AA%E7%A9%BA%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E7%BA%AA%E8%A1%8C/"/>
    <url>/2023/08/28/Lyon%E8%88%AA%E7%A9%BA%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E7%BA%AA%E8%A1%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>史海沉钩，百年绝唱。</p><span id="more"></span><p>美国是航空大国，光是家附近的洛杉矶以南到圣地亚哥这篇区域遍星罗棋布分布着四个机场，旺盛的需求背后是美国地广人稀的地理环境以及自“古”以来辉煌灿烂的航空工业。而我所在的的南加州洛杉矶-圣地亚哥区域正是二战时美国航空工业重镇，从这里走出了</p><ul><li>Consolidated&#x2F;Vultee：康维尔，工厂位于圣地亚哥，生产B-24，BT训练机和PBY海上巡逻机</li><li>Douglas：道格拉斯，工厂位于长滩与圣莫妮卡，生产C-47，B-17和SBD</li><li>Lockheed：洛克希德，工厂位于伯班克（Burbank），生产B-17与P-38</li><li>North American：北美，工厂位于英格伍德（Inglewood），生产B-25和P-51</li></ul><p>这些二战中耳熟能详的飞机制造商和他们的飞机们。</p><p>正因为这用钢与汗，铁与血铸造的航空文化传统，每个机场或多或少都有一些文化纪念设施，离我最近的橘子郡安娜韦恩机场（John Wayne Airport, Orange County）就有一家私人航空博物馆，名字叫Lyon航空博物馆，名字来自于博物馆的创始者与运营家族Lyon。</p><p>从外面看去，场馆并不大，紧靠着机场的博物干大概占据了一条跑道一半长度的机棚，但走进去却发现别有洞天。可能是因为我头戴一顶衣阿华号战列舰帽子的缘故，在众多家庭参观者中显得鹤立鸡群，一位导览员老爷子很热情的招呼我随他一起漫步这些钢铁巨兽。</p><p><img src="/2023/08/28/Lyon%E8%88%AA%E7%A9%BA%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E7%BA%AA%E8%A1%8C/IMG_1968.JPG" alt="IMG_1968"></p><p>这是一架B-17型远程战略轰炸机，银白的铝制蒙皮反射着清冷的白光，但因为其上狂放顽皮的涂鸦而不显得疏远，一排排的炸弹军功章彰显着它的身份：一架参与过实战的轰炸机（后经老爷子解释，其实是同名机后继机而转涂的），每一枚炸弹图形代表着一次出击轰炸安全返回，粗略一数，有近百次成功的轰炸——每一次轰炸都将数吨炸弹倾泻于鬼子们的头上！</p><p><img src="/2023/08/28/Lyon%E8%88%AA%E7%A9%BA%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E7%BA%AA%E8%A1%8C/IMG_1862.JPG" alt="IMG_1862"></p><p>跟随老爷子钻进弹舱，我们站在昔日存放致命武器的地方仔细打量，目光所及之处尽是冰冷的钢铁。B-17作为美国早期战略轰炸机，成员们每次出击都将经受动辄十数个小时的站姿&#x2F;坐姿煎熬，在那五年中——在太平洋的辽阔洋面上，在西欧大陆上的蔚蓝苍穹中，无数战士正在坚守岗位，他们宛如蓄足了劲的拳头，等着抵达目标上空，投下炸弹，扬长而去。整架B-17的10人成员组中，有6名是兼职&#x2F;全职机枪手，他们瞪大眼睛，保持最高精神戒备，在敌机划过他们短短的射击窗口时按下扳机；即便武装成刺猬的B-17绰号“空中堡垒”但面对暗处偷袭的战斗机，他们往往也很难保全自身。</p><p>整个B-17的状态相当完好，也容许参观者在地面上仔细观察领航员&#x2F;机鼻机枪手座舱和炸弹舱，每台引擎下有一个槽，上面油光泛泛，问了老爷子才知道这是引擎维护的机油滴落，这架飞机并没有马放南山，而是枕戈待旦，随时准备起飞！</p><p>接着路过一大幅展板和美国国旗</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>”汐塔“企划观后感</title>
    <link href="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/"/>
    <url>/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天之苍苍，其正色邪？其远而无所至极邪？</p><span id="more"></span><p>奴隶时代的奴隶想不到有一天自己也可以过上自耕农老婆孩子热炕头的生活，封建时代的自耕农想不到有一天自己也可以脱离这日复一日的农活循环，工业时代的工人想不到有一天自己也可以翻身做主人翁。不，工业时代的工人想到了，马克思给他们织了一个梦，有了梦，便有了方向，便有了列宁毛泽东直至格瓦拉这些追梦的人。</p><p>人类向往什么？未知，诗化的远方，未曾触碰的领域，梦与远方相辅相成，叙事与故事不分你我。</p><p><img src="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/F03bEkBX0AMPska.jpg" alt="F03bEkBX0AMPska" title="走向远方"></p><p>古克里特岛，代达罗斯和他的儿子伊卡洛斯试图逃离这处险地，他们使用蜂蜜沾满羽毛黏在自己的手臂上，在某一晴朗的日子里，他们展开了飞翔的翅膀，飞离了困住他们的迷宫。飞翔在蓝天中的感觉让伊卡洛斯无法自拔，他向太阳飞去，忘记了粘合剂会被太阳烤干失去粘性，因此坠海身亡。</p><p>明代的中华大地上，万户看着春节的烟花，心里有了主意，他将烟花取推进部，集束捆绑后固定在自己院子里那大桃木椅子的背部和底部，同样是某一晴朗的日子里，他点燃了推进剂，飞离了束缚他的大地，但是因为没有考虑降落问题，最终落地不治身亡。</p><p><img src="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/Northrop_HL-10.jpg" alt="Northrop_HL-10" title="仰望苍穹"></p><p>不论西方还是东方，天空向来都是神祇的居所，也正是因为如此，从南方古猿亦或是更早起便扎根于人类基因深处的探索精神永远都有面向天空的一面。“故九万里，则风斯在下焉”叙述的不是鲲鹏，而是人类仰望苍穹永不气馁的那颗探索之心。通往天空的道路绝非一帆风顺，从最初的仿生学尝试，到缺乏科学支持的技术进路，蓝天白云似乎是鸟儿们的专利。</p><p><img src="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/FvmMAlTaIAARo_Y.jpg" alt="FvmMAlTaIAARo_Y" title="蔚蓝"></p><p>风起于青萍之末，第一次工业革命不仅填饱了人类的肠胃，更让人们第一次从没有这样的接近天空，能不能像海上的蒸汽船一样，建造出漂浮于天空的船呢？就这样，飞艇出现了，天空不再是神祇的禁地，而是勇敢者的乐园。在没有飞机的年代，那如同巨鲸般漂浮于空中的人造巨兽，不知成为了多少航空工程师的儿时憧憬？勇敢者们不甘于慢慢吞吞的漂浮，他们需要感受云的味道，风的气息，于是飞机被发明，一百年的短短时间中人类的生活尺度极大缩短。</p><p><img src="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/maxresdefault.jpg" alt="Last Exile izle | Türkçe Anime izle | Anizle" title="《最终流放》"></p><p>父辈的坚持与逝去，技术人员的不懈努力，勇敢者的首次飞翔，空骑士的赌注，飞越大洋的荣耀。向往天空的故事本身就是人类的史诗。</p><p>《汐塔》是一部关于天空的叙事，它的故事来自于上述的一切，以及那未尽的终极之梦——探索未知。</p><p>我的动画、游戏和阅读生涯与天空和太空紧密相连，从凡尔纳那瑰丽的幻想出发：《童年的终结》、《天堂的喷泉》、《王立宇宙军》、《最终流放》、《高达0079》、《家园2》、《星空清理者》、《太空堡垒》、《xeelee》…….太多太多织梦者在编织这个终极幻想也是即将成为现实的现实。《汐塔》有着它们以及所有未尽幻想的影子——云海之上，孤独的监听者守护着文明的灯塔；高屋之下，逡巡的邮政船传递着远方的信件；浮光跃金，鲸出云海；静影沉璧，月上高疆。</p><p><img src="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/2734_S03nX.jpg" alt="プラネテス| Bangumi 番组计划" title="《星空清理者》"></p><p>遍览主创团队，有我熟悉的HJL坐镇——他的作品《Ether Airline》我不时翻看，每次都被其丰富想象且极富浪漫情怀的叙事艺术感动，我毫不怀疑他能够继续辉煌，传递始终如一的感动；其余成员也都是业界硬实力选手，他们大多自游戏行业转动画，我想，在当今时代，这样做至少能证明其理想主义的底色，这是自古以来的织梦者们不可或缺的品质。</p><p><img src="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/ExGFPW3VcAAZUgO.jpeg" alt="图像" title="Ether Airline"></p><p>期待后续！</p><p>【汐塔 | 云上邮差】原创概念动画短片 1.01 ——“all about Cetus42”</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1894y167kr/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=ff938ee48e8b5c3625c30132f220309b">https://www.bilibili.com/video/BV1894y167kr/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;vd_source=ff938ee48e8b5c3625c30132f220309b</a></p><p>42——宇宙的真相——接住梗了！</p><p><img src="/2023/08/26/%E5%A4%A9%E4%B9%8B%E8%8B%8D%E8%8B%8D/1.jpg" alt="img" title="汐塔"></p><p>本文有参考我的旧文<em>蒸汽缭绕中翱翔蓝天——LAST EXILE《最终流放》</em>以及<em>通往宇宙的阶梯——参观NASA“人类与太空”展览暨《王立宇宙军》观后感</em>。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>UPS罢工谈判成功之我见</title>
    <link href="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    <url>/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>UPS的本地工作属性以及其高达150%的巨量增长利润，是其能够与工人妥协的关键。</p><span id="more"></span><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/FviqVM1WIAAlzF2.jpeg" alt="Teamsters on Twitter: &quot;UPS POCKETS PROFITS OFF TEAMSTER LABOR Facts first:  in 2022, UPS recorded its highest revenue to-date — more than $100 billion.  In 2023, projections are already in for a"></p><p>2023年8月23日，美国快递巨头UPS与旗下工人达成涨薪协议，涨幅最低达7.5＄每小时，涨幅最低达55%；分成2023-2027四年时间涨薪（如图所示）。除此之外，还达成了多项有利于劳方的协议。</p><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/Summary_of_Key_Changes_in_UPS_TA.png" alt="img" title="key takeaway"></p><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/image-20230825094841310.png" alt="image-20230825094841310" title="details"></p><p>全程UPS的拟罢工人员在工会领导下并没有真正罢工，而是以罢工要挟资方进行劳资谈判。UPS的本地工作属性以及其高达150%的巨量增长利润，是其能够且必须与工人妥协的关键。</p><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/ups-revenue.png" alt="UPS Profits - FourWeekMBA"></p><p>而同样是卡车运输公司，Yellow的命运截然不同：</p><p>在2023年8月7日拥有99年历史的卡车运输公司Yellow (YELL)已申请破产并将关闭业务，受累于包括一笔政府贷款在内的债务大山，以及与工会Teamsters之间的僵局。</p><p>Yellow总部位于田纳西州纳什维尔，破产之前经历了多年挣扎。该公司试图解决其在疫情期间因一系列合并交易和7亿美元联邦救济贷款而积累起来的债务。7月30日，该公司关闭了业务，并解雇了大量工人。</p><p>公司关闭意味着失去3万个工作岗位，其中包括International Brotherhood of Teamsters（工会）成员的2.2万个岗位。</p><p>——华尔街日报</p><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/im-826398.jpeg" alt="img"></p><p>YELL的破产标志着经济恶化下各个市场主体的竞争愈发激烈，尤其是在当前体系下有着切实刚需的美国本土工作，在这种情况下，头部规模化产出的效应突出，UPS和YELL的不同命运是这种残酷现实的真实写照。</p><p>那“国际化”分工的工作呢？底特律的汽车工人眼看UPS的工人涨薪成功，正在准备“美国有史以来”最大规模的罢工以及随之而来的劳资谈判。但我并不看好这样的行动，究其原因，还是因为汽车工业是一个全球配置的产业，而美国汽车工业也并不具有像UPS那般的让利空间。</p><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/image-20230825102119639.png" alt="image-20230825102119639"></p><p>相似的，底特律工人同样要求至少40%的薪酬涨幅；我们从这些罢工与劳资谈判可以看出美国真实的通胀水准，表面是百分之几，实际上能到百分之30以上。对于这一点我同样感同身受，来美这两个月，超市物价一直在稳步上涨，一块牛排两个月之间的差价能达到四块钱之多！涨幅高达33%。</p><h2 id="2023年9月更新"><a href="#2023年9月更新" class="headerlink" title="2023年9月更新"></a>2023年9月更新</h2><p>提起的靴子终于落下，八月末我说的UAW的罢工果不其然发动了。<br>上篇我也浅谈了一下，究其根本，三大车企联合体并不足以支付上涨薪酬，这毫无疑问将加强其全球制造业分流的趋势。另一方面作为一个按闹分配的社会，UAW代表的“精英”工人最后必将得到妥协，分化工人。最后，这仍然表征着美国高企的通胀+加息情况下的社会态势。</p><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/image-20230922223903125.png" alt="image-20230922223903125"></p><p>车企：”给你们涨薪了我就没竞争力了，人特斯拉的工人都没加UAW，三思啊三思啊，正当国家危难之际，正需公忠体国之人！！！“</p><p><img src="/2023/08/24/UPS%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E6%88%90%E5%8A%9F/image-20230922223909451.png" alt="image-20230922223909451"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>20230823日本排放核污染水浅谈</title>
    <link href="/2023/08/24/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%8E%92%E6%94%BE%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%9F%93%E6%B0%B4/"/>
    <url>/2023/08/24/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%8E%92%E6%94%BE%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%9F%93%E6%B0%B4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>关山难越</p><span id="more"></span><p>分享一下我对日本排核污染水的看法：</p><p>1.技术细节上，互相你来我往已经很全面了：<br>《中国代表团关于日本福岛第一核电站事故核污染水处置问题的工作文件——向《不扩散核武器条约》第十一次审议大会第一次筹备会提交》<a href="https://www.mfa.gov.cn/web/wjb_673085/zzjg_673183/jks_674633/fywj_674643/202308/t20230808_11123908.shtml">https://www.mfa.gov.cn/web/wjb_673085/zzjg_673183/jks_674633/fywj_674643/202308/t20230808_11123908.shtml</a></p><p>日本大使馆的历次发文：<br><a href="https://www.cn.emb-japan.go.jp/itprtop_zh/index.html">https://www.cn.emb-japan.go.jp/itprtop_zh/index.html</a></p><p>甚至包括知乎的一些脚踏实地的分析：<br><a href="https://www.zhihu.com/answer/3179916341">https://www.zhihu.com/answer/3179916341</a></p><p>2.（以下非技术相关，闲话）这次报告“还是”由总干事提交，上一次还是…</p><p>3.日本能源危机其实很严重，特别是ウクライナ危機后萨拉林能源项目停摆，其国内一直就是核能重启派和反核派拉扯，政府的策略总结下来就是拖到『 仕方がないな … … 』（你看，这都不是我的责任，都是大家都认可的「共识」）</p><p>4.伴随着能源危机和全球经济大环境恶化，日本对华出口已经连续七个月逆差，最新的数据我没记错的话还是保持着14%+的逆差增幅。.一年多来米刀的暴力加息和日円这期间持续的贬值令日本产经情况持续恶化，全球都一样，但没有主权的地方恶化的更严重…</p><p>5.原本排放也是”含而不发“，但三方首脑会谈之后马上发动…</p><p>6.其实说到底，那位声称处理水能喝的产经（？）大臣倒是自己喝一口啊，说了大话又不实践，这不是在这十多年来东电&amp;日本政府摇摇欲坠的公信力上又踹上一脚嘛。</p><p><img src="/2023/08/23/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%8E%92%E6%94%BE%E6%A0%B8%E6%B1%A1%E6%9F%93%E6%B0%B4/main-qimg-5aa098128db130e2c4d3c72690520fc6.png" alt="img"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>来德有感</title>
    <link href="/2023/08/12/20230930%E6%9D%A5%E5%BE%B7%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/08/12/20230930%E6%9D%A5%E5%BE%B7%E6%9C%89%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>散步随想</p><span id="more"></span><h1 id="散步随想"><a href="#散步随想" class="headerlink" title="散步随想"></a>散步随想</h1><p>2023年初，我做出了大四上前往德国交换的决定，回想起来，这个决定铺垫已久。</p><p>我的阅读范围在高中达到顶峰，书架上的书里面，马克思恩格斯的著作自不必说，还有李斯特的《国民经济学的国民体系》，马克思韦伯的《新教伦理与资本主义精神》、《以学术为业》和《以政治为业》等；这些来自德国的思想基本上构成了我的认知基础：德国是一切后发国家实现国家发展乃至弯道超车的榜样。如果说去美国科研是想看看美利坚超级大国的气象的话，那么在德国交换则源于中德相像之渊源。开国元勋，朱毛并称的朱德便曾留学德国，在哥廷根大学留下了自己的足迹，我也是怀揣着与先辈们同样的想法前来的。</p><p>在美国三个月，在德国五个月，短时间内快速经历世界上代表性的国家的生活并不是寻常人能够拥有的机会，我自当更加珍惜这来之不易的体验，所以我会试图深入两国的生产生活，做出我的观察。横向来看，美国与中国的差距是最大的，我仍在尝试总结这个国家究竟是哪些东西的混合体，初步来看，在纵向，起码有联邦政府、州政府、人民和国际资本四个层面，在横向，有东西海岸，铁锈带、阳光带以及中部五个差异迥然的地区。而德国与中国则是比较相似的，或许是因为中国近代就开始在模仿德国的缘故吧。</p><p>今天下午向北散步，走进一个近东族裔聚居区，放眼望去，没有一个白人或日耳曼人。理发只需十二块钱，一个“肉夹馍”kebap只需要五块钱。这就是人们常说的移民劳动力价格优势，就理发这个技术工种而言，相比于美国二十二美元且只有推子推的价格，这里十二欧元还有剪刀理发的服务堪称便宜实惠。在德国生活的这两个星期，虽然我的德语水平已经大幅进步，但涉及很多生僻词时仍然是连打带比划地表示；让我欣慰的是，这里毕竟是发达国家，“仓廪实而知礼节”，人们对待外国人十分耐心，而我时不时夹杂的一句句德语则往往能让他们喜上眉梢——毕竟谁不喜欢外国人学自己的语言呢？这个聚居区还有一个俄罗斯超市，买了个几块比较少见的猪肉和阿根廷鳕鱼，当然还有鱼子酱。</p><p>这里的公交系统更加简化，没有打卡上车，也没有安检，公交车、有轨电车、火车都是随到随上，是否有票全凭自觉，反正我至今还没遇到查票的情况；其相比于美国更是一个天上一个地下，美国的公共交通几乎已经成为了脏乱差的代名词，不仅班次少而且还有危险（详见我之前的post）。我认为德国这样的公交系统应该是国内的发展方向，毕竟美国那样的（贫富差距极大下的部分）人均资源极大丰富的情况，国内十四亿人这个体量很难复制，而更好地公共交通能够让生产生活的要素聚散流利。</p><p>达姆施塔特毗邻法兰克福，位居西欧重要航线上，每次仰望天空，总有喷气机划过留下的尾流。夕阳西下，我走在回家的路上，想着过去走过的坑，现在手里的肉夹馍和未来未知的邂逅，一时间感到无比的惬意和满足。</p><h1 id="迎新见闻"><a href="#迎新见闻" class="headerlink" title="迎新见闻"></a>迎新见闻</h1><p>我本着“大四也是本科，交换生也是学生“的思想，注册了这里本科新生的迎新周活动，顺利进入大一新生开学活动。</p><p>迎新第一天，因为我要去市政厅注册户籍，时间正好冲突，想着要做错第一个活动了；没想到市政厅注册神速，我用了十分钟就完成了注册，飞奔回校，正好赶上第一个活动——早餐闲聊。吃东西是聊天的润滑剂这一个中国哲学理念德国人也是懂得的，自助吧台一字排开，拿多少面包，夹多少芝士和酱料任君选择，还有多达六种饮料，基本上覆盖了大家的喜好范围。一时间人声鼎沸，全是德语的有棱有角的声音，在我听起来就是（&amp;……@￥（*@）（#ich）（&amp;@bin）&amp;informatk！￥……。还好，大部分德国人的英语都足以应对日常交流，我首先借着一双巧手帮一位突尼斯小弟别开粘贴的标签的契机开始了交流，很快便渐入佳境。</p><p>丰盛的早餐结束，我们便进入大厅开始新生讲座，全程德语自然是听不太懂的，还好有我新认识的朋友帮忙介绍，最终也能理解个八成。集中讲座结束后便是分组行动，非常巧，我这组分到两位在德国读高中的中国女生，情况一下大好。但实际上接下来的破冰游戏才是真正的考验——每个人要说出自己的名字和名字开头字母的任意形容词，还得记住并复述之前所有人的名字加上名字开头字母的形容词！这下酸爽了，德语本就半懂不懂，强行联系陌生的名字和形容词更是难上加难。</p><p>到了我复述，本来还想凭借我强大的记忆力强行拟合出来这一串记忆点，结果大四的我记忆力早已刀枪入库马放南山，根本记不住那些奇怪的读音，到头来只剩下nette和sportlish还在脑海里（分别是好&#x2F;nice和热衷于运动的）。悲伤之际只好加载英语模块，流利的英语加上眼神交流一出，好歹稳住了场面，不至于太尴尬。</p><p>第一天的迎新就在这欢快的场面中结束了，之后每一天都是免费早餐加上各种讲座的流程，令我大呼过瘾。</p><p>最后总结一下，横向对比在美国和德国的体验，我在德国是真正感觉到了什么叫白人社会，放眼望去全系新生八百多人基本都是白人面孔，讲的都是有棱有角的德国话，宛如人民战争的汪洋大海，淹没了我这唯一的不懂德语的外国人。在美国我还曾认为大家讲英语天下一家，但在德国也才发现很多地方英语根本不适用，在世界的这个角落，一切都是德语。从语言问题进一步的，是美国的社会与德国社会的对比，美国是个移民社会，基本上大家祖上都不是美洲人，相对来说更加容易融入“美国人”这个概念，在这个意义上，美国人与中国人这种天下世界观是有一定相通之处的。德国就不太一样，它很像中国，主体民族历史悠久且仍旧富有朝气，对比美国是比较排外的。德国的社会安全网保证了这里生活的最低基准，在此基础上构建的筛选性免费义务教育体系与国内相当类似（或者说，国内参考德国），但是在培养精英和普职分流方面做的更加完善，我接触的许多德国人都是出自Gymnasium文理中学（勉强对标美国的文理学院，此处可以看到美国的教育体系更加完善，能够义务教育至高中结束），其综合素质较高，往往毕业后还有一年gap year认识社会，为人处世都相当成熟。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>与两所学校的清洁工的对话</title>
    <link href="/2023/08/12/%E4%B8%8E%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E6%B8%85%E6%B4%81%E5%B7%A5%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D/"/>
    <url>/2023/08/12/%E4%B8%8E%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E6%B8%85%E6%B4%81%E5%B7%A5%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>纯记录</p><span id="more"></span><h1 id="加州大学尔湾分校（University-of-California，-Irvine）"><a href="#加州大学尔湾分校（University-of-California，-Irvine）" class="headerlink" title="加州大学尔湾分校（University of California， Irvine）"></a>加州大学尔湾分校（University of California， Irvine）</h1><p>早上和这里的老莫清洁工聊了聊天。<br>她听到我知道墨西哥城、蒂华纳和坎昆之后很开心，警告我们蒂华纳治安真的很差，盛赞坎昆的服务，当然还不忘邀请我去墨西哥城玩。<br>我的楼友是韩国海军军官，大家遂聊起东亚，老莫表示从她的世界观出发，东亚类似于中美洲，中国应该就是墨西哥的生态位，韩国则是危地马拉，etc。但她发现我们东亚的语言都不一样。于是我开始解释唐朝，中华天下世界观和韩日的独立发展，坐在一旁的韩国人连连点头，现场表演起了韩语中的书法。<br>然后是不可缺的酒品交流环节，我给他们介绍了茅台，她给我们介绍了龙舌兰，我尽力给她解释了这个酒的翻译是多么美妙，听懂后，她很开心。<br>最后交流了生活情况，她作为清洁工时薪是23块钱，每月需要交90块钱停车费和52块钱工会费用，她仍然觉得这是份好工作，因为这是为政府机构工作，后者会负责她们全家的保险，包括医疗的养老。韩国人介绍了他们国家对医美的扶持政策，据说能补贴到80%，相当给力啊！</p><p>时薪参考：23美金是本地（橘子郡）最低工资的148%</p><h1 id="北京交通大学"><a href="#北京交通大学" class="headerlink" title="北京交通大学"></a>北京交通大学</h1><p>联动我去年十一月与我校清洁工的交流记录：</p><p>今晚在机械楼自习，锁门清人时工友大姐进来拖地，寒暄一阵，对话如下。（以下根据记忆复现，有删改）<br>….<br>我：那你们现在住在哪呢？应该到地上了吧？<br>大姐：没呢，还在地下室，哪比得上你们啊。<br>我：嗯…那东边那些平房呢？我一直以为职工住那里。<br>大姐：那些是建筑工人住的，他们是技术工种，我哪比得上他们啊？<br>我：辛苦您了。<br>大姐：没事儿，我在这拖地没有吵到你们学习吧？<br>我：没有没有，我马上就走了。<br>大姐：你们头脑都厉害，考到这儿的人都聪明，哪像我。不知道这是基因问题还是怎的，我儿子报个班，每次五百块钱，只考了四百来分。你们好好学习，现在苦了点，好日子还在后头呢！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>20230805尼克松图书馆&amp;故居&amp;博物馆&amp;墓地纪行</title>
    <link href="/2023/08/06/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/"/>
    <url>/2023/08/06/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>加州人民的儿子</p><span id="more"></span><p>来美一个月了，我已经深入地参与了美国当地人民的学习生活、文化生活以及经济生活。如果说在参加学校的科研工作、参加社区的教会活动、精打细算地安排个人的生活饮食之外，我还有什么一定要去体验和了解的，那必然是近水楼台地去了解政治人物以及他的政治生涯了。天时地利，就在离我学习的地方尔湾市不远的约巴林达市就有加州人民的儿子，美利坚的爱国者，中国人民的老朋友以及“世界的和平缔造者”，尼克松总统故居、博物馆、图书馆、以及其墓地。于是我决定前往约巴林达市，去拜谒尼克松总统故居，并实地了解美国前政治人物尼克松总统成长和工作的故事。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172548.jpg" alt="微信图片_20230810172548" title="理查德尼克松图书馆以及其出生地"></p><p>尼克松出生于南加州一个农民家庭，他的父亲在世纪之交移居加州，花了两百美金买下了距离车站很近的4.8英亩土地，然后通过火车将建筑房屋需要的材料运到此处建立新居。在尼克松早年，随着家庭在农产生活中积累财富，开了一家以水果为主的杂货店，尼克松每天早上四点钟起床，去洛杉矶周边的农贸市场挑选与讨价还价水果，将水果拉回店里再去上学。尼克松的弟弟早夭，哥哥也于二十出头离开人世。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172601.jpg" alt="微信图片_20230810172601" title="尼克松故居"></p><p>在他将要上大学的时候，他获得了哈佛大学的全额奖学金，但因为家庭支付不起前往东部的旅费和在东部的生活费作罢；他在本地的惠蒂尔学院（Whittier College）度过了本科生活，然后前往杜克大学攻读法律硕士学位。诗书未满，投笔从戎，当美国参战，尽管家里反对，但尼克松还是放弃了在首都华盛顿的官僚工作，参军成为了一名海军军官。他驻扎于数个前线岛屿之上，在那段日子中练就了一手好厨艺（我在这一点上很像他，笑），时隔多年，老兵们谈起尼克松时还会称赞他做的美味汉堡。尼克松的从政生涯总结起来就一句话：never give up；屡战屡败屡败屡战，成为总统后做出许多影响全世界至今的决定，水门事件后依旧老骥伏枥，志在千里。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/IMG_20230805_161500.jpg" alt="IMG_20230805_161500" title="尼克松在海军"></p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/IMG_20230805_163045.jpg" alt="IMG_20230805_163045" title="尼克松晚年办公室陈设复制，椅子后面的就是著名的马踏飞燕青铜器"></p><p>该博物馆展品与展览都相当丰富，该博物馆展览布局现实且有广度和深度，展品相当丰富，大众可以通过物件去体验经历乃至于透视当年的种种历史事件。首先映入眼帘的是总统当年曾经搭乘过的“总统座驾”。，前“海军陆战队一号”（Marine One）VH-3A“海皇”（Sea King）直升机。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172553.jpg" alt="微信图片_20230810172553" title="Marine One"></p><p>这款直升机劳苦功高，现在还在为总统鞍前马后地服务，据讲解，总统安全部门选择这架直升机的原因是其具备一定的水上迫降能力与较大的改装空间。它允许进入参观，想到当年尼克松坐在里面前往会见埃及的萨达特、来往白宫以及最后的黯然离场，古今一瞬。</p><p>然后就是尼克松故居，一间典型的南加州农民住宅，尼克松当年的卧室，家庭的起居室、厨房等都原样保存。主要的起居空间都在一楼，二楼（阁楼）只有非常狭小的卧室，所以总的居住面积并不大。当时还没有完善的污水处理系统，厕所还在屋外。值得一提的是还原的加州原始冰箱，得益于加州优良的气候，它通过一些导风设计使得里面的食物一两天内不至于腐坏，非常神奇。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172602.jpg" alt="微信图片_20230810172602" title="尼克松故居内部，家具皆为原装"></p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172605.jpg" alt="微信图片_20230810172605" title="传统加州炊具"></p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172551.jpg" alt="微信图片_20230810172551" title="博物馆进门大厅"></p><p>最后就是博物馆本身了，展览非常丰富且极具深度，以下提一些亮点。</p><ol><li><p>尼克松的主要政绩包括越南撤军，保护环境，中美建交、战略武器限制条约（Strategic Arms Limitation Talks, SALT）以及美国志愿兵役制改革等。每一个大板块都有详细的前因后果介绍，美国国内的政策我不太清楚，但中国区是开了一个专门空间介绍，无论是历史实物展品（中方送的国礼，建交时的乒乓球等）还是对当时情况的介绍都极尽完美，联想到最近基辛格访华，真是有时代变迁，但人心不变之感。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172614.jpg" alt="微信图片_20230810172614" title="中美建交展厅"></p></li><li><p>整个博物馆设置颇有心思，开头直接切入尼克松面临的最大困局：越战，振聋发聩的沉默的大多数（Silent Majority）演讲与当年支持尼克松的信件给人以极大震撼。其后展开他在任的国内国外政策，非常形象立体。接着以水门事件作为戛然而止的过渡，然后才开始介绍尼克松的总统前生涯，有峰有谷，观展节奏非常棒。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172608.jpg" alt="微信图片_20230810172608" title="按照尼克松时代原样复制的白宫办公室"></p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810172612.jpg" alt="微信图片_20230810172612" title="尼克松特别喜欢飞禽标本，他的办公室有一个柜子专门展示他的收藏，里面也有我国毛主席赠予的国礼"></p></li><li><p>博物馆很多地方非常专业有深度，例如一个看似给小孩子互动用的“尼克松艰难决定”互动游戏：以美国的志愿兵役制改革为例，游戏给出了一位军队将军、一位国防部长、社论、军队内部研究者、军队外部研究者足足五位相关人物的观点，例如，将军认为义务兵役制是美国赢得二战的关键，也具备在关键时刻打赢世界大战的能力，不应该废除；而国防部长认为与其进行完全的改革，不如保留义务兵役制的底子，但不再进行抽签，不换皮而换骨；军队内部研究者认为，志愿兵役制将使美国人民与军队的纽带减弱；军队外部研究者则认为志愿兵役制能让军人士气高昂，更加专业……而且这些观点并不是大而化之的几句话，而是可以展开的一份份当年的解密文件！这就是相当专业的展览，通过这种展览，能让普通民众也明白国家决策是如何做出的——绝非一帆风顺，而是在国情之下各方力量的博弈。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/IMG_20230805_154553.jpg" alt="IMG_20230805_154553" title="尼克松的艰难抉择之兵役改革篇，可以看到列出了众多利益集团和意见代表"></p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/IMG_20230805_154600.jpg" alt="IMG_20230805_154600" title="将军的意见"></p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/IMG_20230805_154637.jpg" alt="IMG_20230805_154637" title="点击learn more可以查看解密的当年文件"></p></li></ol><p>参观结束，自然又是纪念品商店一顿消费，不得不感叹美国人真会做纪念品，卖的明信片邮票摆件都有总统的seal，自然大卖啊！参观途中还遇到了许多中国人&#x2F;华人，想当年尼克松促成中美建交，堪称传奇；今时今世，中美之间斗而不破，世界上环境危机、经济危机、热战危机加剧，令人不禁怀念当年开创和平的伟人风姿——尼克松名言：我是一位和平缔造者。</p><p><img src="/2023/08/05/%E5%B0%BC%E5%85%8B%E6%9D%BE%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E9%A6%86/IMG_20230805_163832.jpg" alt="IMG_20230805_163832" title="惊涛骇浪犹在耳旁"></p><p>最后特别感谢萍水相逢的朱女士一行驱车送我回住处！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>跟上集體的步伐？！——中國頂尖大學的菁英生產论文推荐</title>
    <link href="/2023/07/22/%E8%AE%BA%E6%96%87%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    <url>/2023/07/22/%E8%AE%BA%E6%96%87%E9%98%85%E8%AF%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人大人谈精英事，推荐。</p><span id="more"></span><p>最近一星期我反复研读获得了2022年台湾社会学硕士论文奖的《跟上集體的步伐？！——中國頂尖大學的菁英生產》，读完后颇有感触，推荐给大家，尤其是刚刚高考完的同学参阅。作者本科就读于人大，后于国立清华大学进修社会学硕士。在我看来，本文除了缺少对我等理工科学子的访谈分析外已近乎完美，对于我辈，我认为可以在“新时代干部”、“管理精英”两者中间寻找一个平衡点描述：工程师体系与注重客观事实的思考方式带来的数理与物质基础令我们在结构之间的润滑转换更加平稳，思想也趋于保守。</p><p>获奖说明：</p><p>此論文論述清晰、文筆細緻、理論與資料並重，忠實呈現訪談之時亦有客觀分析，是一篇值得品讀的碩士論文，並有以下優點：<br>探討中國菁英大學生的自我認知。現下台灣與中國社會正處於社會不平等劇烈上升之際，且經濟不平等的上升主要來自於菁英階級的資產躍進。此一議題不但切合時事，且提供重要知識價值，也是國際當前的關注主題，有助台灣學界的國際接軌。<br>以自我民族誌／自傳式訪談，剖析13位中國人民大學的「菁英學生」是如何在市場、國家、傳統的碰撞下，努力將自己社會化成為一個合格的菁英，並區分出四種類別（管理菁英、新時代幹部、知識人、非典型名校生）的主體位置。此文發現兼顧社會經濟、國家力量、學術氛圍，以及受訪人的個體自主性，乃結合macro與micro的範例論文。<br>作者非常貼切且適宜的呈現研究發現，能用有趣且淺白的方式與讀者溝通，並在長篇幅中緊扣主題，以碩士階段實屬難得。</p><p>部分摘要：</p><p>不同主体位置具备不同的可信性，也对应不同的自我内核。</p><p>管理菁英们认为自己学习又好又会玩，够酷。考公务员的人被认为是没个性的。做题家们则认为自己缺乏自我的创造力，不是个读书的料。非典型名校生则把大家都看成困在系统里的人，缺乏自我的探索，而只能跟著所谓的主流的幻觉走。在这里“自我”被理解成为是“有个性的”。在商科生那，自我以一整套的生活方式为表征，这个生活方式是一般普通学生所达不到的，这才会被称作是个性。这种个性让他们可以连结更多的资源，也让他们可以被他们所向往的职业生活的世界所接纳。在这个自我里，我们可以看到“社会”的消失、公共性的消失。个人的选择只服务于个人的最大化利益，服务于“自我发展”，而个体的责任只在于对个人生活风险的防范。商科生的自我／个体完全是以功绩主义做为基本的核心。</p><p>但在“学术人”或是“非典型名校生”看来，这种“自我”只是一种市场所期待的、不断强调个人能力与个体责任的形象，而真正的自我，是需要在漫长的反思和探索中才能够被意识到。他们的大学生活也很大部分贡献给了这种“自我的事业”。他们觉得无论是上课、读经典、参加活动都是贡献于自我的探索。这种自我是不确定的，并非是现代性下的漂泊无依的个体，也非新自由主义下以企业家为原型的积极自我。在他们看来，商科生所谓的个性只不过是一种模板的复制，是他们过于想要融入所谓“大人的社会”的表现，而对那些Big name符码的看重，反倒是因为他们遭受了意识形态的蒙蔽，以为自己习得了那些文化，就可以顺利地进入那个世界，实现阶级的跃升。而这些符码在他们看来是完全与自我无关的。</p><p><img src="/2023/07/21/%E8%AE%BA%E6%96%87%E9%98%85%E8%AF%BB/image-20230811103200383.png" alt="image-20230811103200383"></p><p>学术人们迷恋的则是一种创造性的自我，这让他们觉得学术并不是一份普通的工作，它是需要天分的，大家都要尽力地让自己显得有才华。在他们看来，学术不仅仅是知识的传承或制造，也是与自我紧密相关的，它涉及到了一种反思性的自我。对考公务员的人而言，他们的自我要么建立在集体的关怀下，把小我融入大我，要么只能在非常私人性的、在无伤大雅的个人爱好里建立起自我。而就是因为这样，在这四种主体位置里，他们可能最主流，也遭到最多的贬斥。</p><p>对自我的讨论，始终笼罩在集体的阴影下。在中国的个体化历程尤其需要考虑到个人与集体的悖谬关系，因为个人主义既是官方打压的资产阶级思想，又是在经济市场化中被凸出的个人品质。个体要在与多种集体（包括家庭、国家）的协商、抗争中才能彰显意义。个人的价值始终要符合集体的利益才会被肯认。</p><p>本文链接：<br><a href="https://etd.lib.nctu.edu.tw/cgi-bin/gs32/hugsweb.cgi?o=dnthucdr&s=G021080454660.id#XXXX">https://etd.lib.nctu.edu.tw/cgi-bin/gs32/hugsweb.cgi?o=dnthucdr&amp;s=G021080454660.id#XXXX</a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>美国见闻：洛杉矶</title>
    <link href="/2023/07/13/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/"/>
    <url>/2023/07/13/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>他山之石，可以攻玉。</p><span id="more"></span><p>飞抵洛杉矶国际机场，校方安排了一台奔驰厢式车接机，和我之前运作过的救护车一模一样，我坐到副驾驶拍照，感觉非常舒适。我们从LAX（洛杉矶国际机场）出发，通过405号洲际公路前往尔湾。这里有必要讲解一下美国的行政区划，同样也是三级制，但名字稍微不太一样，大体来讲有这三级：州（State，中国省级行政区）-郡或县（County，中国地级行政区）-市或城市（City，中国县级行政区或者类比日本自治体）。我所在的UCI就属于加州的Orange County（奥兰治郡，或者…橙子郡？但这里没啥橙子）。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/IMG_1583.JPG" alt="IMG_1583" title="在海岸山脉遥望尔湾市"></p><p>405号洲际公路是5号洲际公路的辅路，自北于圣费尔南多（San Fernando City）处从5号洲际公路分离，南北向偏西平行于5号洲际公路，在尔湾（Irvine City）回归5号洲际公路。但连接洛杉矶国际机场（Los Angeles International Airport），长滩机场（Long Beach Airport）和奥兰治的约翰韦恩机场（John Wayne Airport）的这条所谓辅路已经反客为主，脱颖而出成了全美最繁忙的高速公路。因为方向是圣地亚哥方向，所以又名圣地亚哥高速公路（San Diego Freeway,名字继承自5号洲际公路）。5号洲际公路是艾森豪威尔总统的全国高速公路建设计划中的一条，类似中国的G字头高速公路；年岁日久，开起来感觉路面难免有些老化，但并不妨碍其仍然日夜支持着加州百万人的南北流动。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/IMG_0349.JPG" alt="IMG_0349" title="繁忙的i405高速公路"></p><p>在王沪宁著名的美国考察笔记《USAvsUSA》中，详细叙述了美国的4个C多的情况：</p><p>车（Car）多、电话（Call,现在可以说是Cell phone了）多、电脑（Computer）多以及卡（Card）多。这个特征到现在也是一样的，而奔驰在405号洲际公路的我们正在切实感受车多的现状。在书中王先生指出：⻋多，使整个社会构成⼀个动态的整体，随着⻋辆运动的不仅有⼈和物品，还有思想观念和精神。这一点没错，可以说在美国车就是人的腿，因为地广人稀，大多数地区公共交通都没有覆盖，这时就需要自己的“腿”来行事了。在这条高速路上，即便有着如此宽阔的车道和动辄一百多英里的时速，在洛杉矶郡境内的路段仍显拥堵，足可以见美国车之多。后来我在尔湾晚上购物时，朋友开车送我，那时已经是晚上十点，5号洲际公路上的车流仍然星星点点，络绎不绝，宛如北京二环高峰时景象，这真的是一个车轮上的国家。高度整合规划的高速公路得以使生产生活要素自由流动，也有利于规模化产业的运行与资源再分配，这是值得借鉴的。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/IMG_1840.JPG" alt="IMG_1840" title="夜间的i5号高速公路"></p><p>经过长滩时，公路西侧伫立着一座座石油精炼塔，与我聊天甚欢的司机讲到：“这就是洛杉矶最大的油田！”一查，果然如此，在二十世纪五十年代，长滩油田开采出的原油量占全美第三位，丰富的油气资源助力加州的经济快速增长，即便到了现在，也保持着约135,000桶每天的开采量。不仅如此，长滩的石油精炼设施也是全球油气加工体系中的一环，在疫情初期，国际原油价格雪崩，石油精炼加工体系减产，订单取消；加州附近海域上约30艘油轮满载超过2000万桶原油无处可去，只能停泊在长滩到旧金山湾之间的海域。石油在当代是黑色黄金，战略性资源，加利福尼亚坐拥天赐气候不谈，自然资源也是如此丰沛，加之人口优秀，产业发达；真是人间的一片乐土。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/IMG_0348.JPG" alt="IMG_0348" title="迪士尼的广告牌与长滩油田的精炼厂"></p><p>这里独特的地中海气候带来了前所未有的体验，而夏天又是这气候最为宜人的季节，全天气温一般在30度以下，大部分时间是凉爽的20-25度，海风山风两向吹过，甚是安逸。</p><p>我住在洛杉矶的远郊，橘子郡尔湾市，这里是大洛杉矶地区的富人区，和平安定，甚至街边都没有流浪汉——因为橘子郡警察局不允许有。而从橘子郡尔湾市出发向洛杉矶市区前进，第一个转变发生在公路，一出尔湾市，公路便由崭新的沥青路变成了富有年代感的水泥路。第二个转变发生在车流，随着城区接近，双向十二车道的高速公路（5号洲际公路）也开始堵车，要知道大洛杉矶地区有两条这样平均车速在70英里每小时的高速公路！这是何其庞大的车流，本人试过早上六点半堵在进城的405号高速公路上，真是难忘的体验。</p><p>从这两个特点出发，我们可以发现，美国的城市结构与中国并不相同，在现代美国，存在着广大的suburb区域（郊区），这些郊区往往环境优美，治安良好，是中产阶级居住的区域。而越接近城市中心，则居民越为贫穷，街区的环境和治安也良莠不齐，在路边看到乱丢的垃圾和塑料袋是家常便饭。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/IMG_1709.JPG" alt="IMG_1709" title="高速公路进城出口的窝棚"></p><p>为何会出现如此局面呢？这与美国的城市化进程与经济结构变化分不开。二战后，随着受过知识教育，睁眼看世界的年轻人复员返乡，短时间内全美都出现了一大批素质过硬且身怀世界眼光的中产阶级，美国产业升级，经济快速发展。加州的主干道，上文提到的5号州际公路就是在那时艾森豪威尔治下建设的。随着经济发展，城市自然而然地开始集聚生产生活要素，那时工业大发展，涌现出了一批以高级工人&#x2F;中层管理者的中产阶级，城市是工业化的中心，城区和近郊出现了大量中产住宅区，财富开始由市中心往市郊转移。同时，美国城市规划学界提倡低密度的城市规划，所以洛杉矶城区呈现出棋盘式街区布局，点状服务中心的局势。在简·雅各布斯的《美国大城市的生与死》中，她批判过这种设计。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/IMG_0292.JPG" alt="IMG_0292" title="棋盘状布局的洛杉矶市"></p><p>三十多年过去，随着日本与欧洲，以及之后东亚的制造业崛起，这些占据着城区以及近郊的工厂开始衰落，铁锈带就是最好的表征。在这个过程中，伴随着公路与汽车的大发展，尤其是美国西部，因为地理条件限制，郊区新城建设了以大型购物商城（mall）为代表的配套设施，随着通勤圈的增大，新兴技术型中产定居远郊和更远的外郡。一方面城市中心仍然集聚着金融和市政建筑，另一方面随着经济发展与世界局势变化，城市涌入了一批以外族人为主的服务业人员，这些外部劳动力逐渐开始渗透入城区，中产与底层日渐分离，于是自城市中心往外，特别是近郊一带的老工业区则显得糜烂萧条（可以参考深圳布吉地区）。而中产与顶层同样也日渐分离，八十年代已降贫富分化加剧，富豪们要不居住于大都市的高楼大厦顶层（纽约），要不则另辟郊区间的空地开发新宅（比佛利山庄，尔湾）。整体而言，随着中产的离去，城市财富也逐渐“平摊化”与“虚拟化”，城区渐渐地成为了穷人地聚居地，市中心在晚上很少有人。从城市规划来看，低密度城市，宽马路，少沿街商铺，多点状服务中心的设计助长了这一趋势。这使得开车出行成为首选，邻里之间的联系更为弱化。不过与体长小区化的中国大城市规划相比较，美国的城市因为其低密度住宅，仍然保持着一定的邻里“附近”社群空间，与中国一个个堡垒化的小区有一定的区别；美国的现状，可以作为前车之鉴。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/image-20230811100344750.png" alt="image-20230811100344750" title="服务中心的商店一般支持开车自取，全程不用下车，很方便"></p><p>当然，历史并不是线性的，美国人也不希望自己生活生产的环境恶化，有些城市成功进行了产业升级，在许倬云的《美国六十年沧桑：一位华人的见闻》中曾举例钢铁重镇匹兹堡，它依托上个年代遗留的人力资本与资本大力建设高新产业，最终形成了以卡耐基梅隆大学主导的计算机-医药高新产业综合体，成功脱离“老工业陷阱“，慢慢地去更新城市。而有些地区也有自己的“州情”，例如加利福尼亚州作为自由主义大本营，著名蓝州，对流浪汉进行了持续的大规模救济，在这种情况下，洛杉矶旧金山街头遍布流浪汉的窝棚帐篷就不奇怪了。聊起homeless时，朋友解释道，他们主要是懒，加州政府又有免费的救济（物资约合600＄&#x2F;月），所以全国的homeless都来加州了。homeless和drug作为美国的新近的两大顽疾，后者我也见到了——一副疯癫样子横穿马路，车辆都纷纷停止为他们让行。这些无家可归者的状态让我回想起了17年北京“清理低端人口”与我观察的冬奥前后在二环消失的流浪汉们。相对而言，美国的homeless更加符合其游民传统，往往还能有一块“领地”。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/image-20230811095346153.png" alt="image-20230811095346153" title="大桥下的空间往往是无家可归者的领地，墙上的hopes和他们的帐篷形成强烈反差"></p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/image-20230811095409402.png" alt="image-20230811095409402" title="一对无家可归者夫妇圈了一块地住，一起的还有他们的两只大狗"></p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/image-20230811095436179.png" alt="image-20230811095436179" title="似乎是无家可归者的人正在迁徙"></p><p>美国奉行的有限政府理念与民兵&#x2F;游民文化在其中也起了关键作用，我所在的尔湾市，或是洛杉矶市近郊的比佛利山庄社区就是这种情况的代表，富人们资助警局，警局负责维持“良好的”市容市貌。在联邦刚性的科层制行政体之外平行的还有“富有活力的社会团体”支持、渗透的各个民间组织，他们在维护社区环境和治安方面也起非常重要的作用。举个例子，这些民间人士乐此不疲的活动就是游说政府减税，在美国，一个社会事件的政治化程度可以非常高，各种力量激烈博弈，非常复杂。在城市的发展中，强人也起到了独一无二的作用，例如好莱坞著名道路”穆赫兰道“的名字来由：工程师穆赫兰（William Mulholland）设计规划洛杉矶引水渠，一手为这座超大城市奠定了基业，但他的行为则纯粹是”独走“，直到最后才被公之于众，避免了舆论偏颇的问题。</p><p><img src="/2023/07/12/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A7%81%E9%97%BB%EF%BC%9A%E6%B4%9B%E6%9D%89%E7%9F%B6/image-20230811100318213.png" alt="image-20230811100318213" title="我朋友的房子，他的收入属于洛杉矶市区中层"></p><p>如果按中国或东亚的观点来看，我们或许会非常不习惯这样的处置办法，甚至置身于这样的环境中时觉得凶险异常。但是这就是美国国情，每一国自有其文化，而文化又需上溯至历史，世界局势，联邦政府、州政府以及活跃的民间团体等力量共同塑造了美国的城市景观。我想，作为后发国家，中国须得参考美国情况，才能避开可能的陷阱。美国东北部的超级大都市群将是我的下一站，那边风景想必又不一样。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>20230410古北口潮河考察</title>
    <link href="/2023/07/09/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/"/>
    <url>/2023/07/09/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023年4月10日，春天的北京生机勃勃，我跟随我校考察队前往古北口潮河考察北京交通史。</p><span id="more"></span><p>与一周前前往延庆考察时的道路平行的，就是“北京湾”东北孔道，现在的北京密云区；古代的京畿防线沿着燕山山脉布防，出了燕山，就是避暑胜地承德，其夏天凉爽，正是因为没有燕山的屏护，需要直面蒙古高原的寒风。今日，京城北方与东北方向上，借着燕山山势坐落着数个水库，其中最大的要数密云水库，它们接收南水北调来的长江水，保障着首都用水。</p><p>与西北交通大动脉的三条平行高速不同，东北只有一条，那就是京承高速，由此东出首都，会经过所谓首都最大单体社区的天通苑，其在较小空间内承载着八十万人口，多为北漂；周日清晨出发，京承高速往北京方向已经堵得水泄不通，正是以天通苑为代表的北京周边“睡城”的人群进城工作造成的。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230810100559.jpg" alt="微信图片_20230810100559" title="京承高速，进京方向是来自京畿睡城的入城车流"></p><p>密云深入燕山腹地，一个个山包环绕着数座水库与谷地，到达古北口前，一处山头旌旗飞扬，国旗尤为醒目，一搜索，原来是古北口娘娘庙，是一座道教庙宇，其态势坐山傍水，收束山水，甚好。古北口乃北京承德一线必经的古关口，其又因长城抗战而声名大震，东出北京，唐山方向的喜峰口，承德方向的古北口都是必经的要隘。在喜峰口，大刀向鬼子头上砍去，中国军队在技战术均不如日军的情况下凭着一口血气重创并击败来犯之敌；在古北口，战况同样惨烈，1933年3月9日，关麟征率国民革命军第十七军第二十五师出古北口东关不远，即与日军的前哨发生遭遇。关麟征亲率第一四九团夺取右翼有利高地，遭遇日军潜伏的侦查部队狙击。双方短兵相接，战斗惨烈，关麟征受伤多处，浑身是血。身旁随从官兵10馀人全部战死，第一四九团团长王润波阵亡，终于将日军击退，占领高地。这里是历史的十字路口。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202308101005591.jpg" alt="微信图片_202308101005591" title="古北口娘娘庙掠影"></p><p>如此重要的北京东北关隘，自明廷迁都北京以来便不断修缮，时至戚继光任蓟辽总督期间，已经形成了我称之为三道长城，一座关卡的坚固防线。登上古北口关城城楼，极目远眺，向北，卧虎山蟠龙山一西一东蔓延开去，潮河在两山之间劈开河谷，又受阻于古北口本山，绕成一个几字形流向北京。于是帝国的工程师们在这里因势利导，修建了雄伟的卧虎山蟠龙山长城，它们一路延申到潮河中，可以想到当初的设计者寄予的厚望，又在关城加建一道内长城，护卫古北口镇。这次我们考察的目的就是沿着潮河，调查古人的行走路径。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%9C%B0%E5%9B%BE.png" alt="地图" title="标注地图"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202308101005592.jpg" alt="微信图片_202308101005592" title="古北口关城（修复），上书“古道雄关”"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202308101005593.jpg" alt="微信图片_202308101005593" title="关城北望"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202308101005594.jpg" alt="微信图片_202308101005594" title="文保碑"></p><p>北出古北口关城，慢步潮河干涸的河床，一片片芦苇荡和浅滩在视野中展开。如果不是亲身来此，想必对古书中、《三国演义》中所谓在芦苇荡中埋伏一支伏兵，“伏”得有多隐蔽是没有认知的。我一米七五的身高，站在芦苇荡中，几乎被没顶；这潮河上下数里，藏起数千兵马是一点问题没有；统军大将号令一下，鼓声四起，群起杀出，敌军怎能不胆寒？往远处看，卧虎山的长城一直延伸到潮河中，这防备不可不谓严密。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202308101005595.jpg" alt="微信图片_202308101005595" title="古北口关城所在无名山上的烽火台和手机基站"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202308101005596.jpg" alt="微信图片_202308101005596" title="卧虎山长城"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202308101005597.jpg" alt="微信图片_202308101005597" title="卧虎山蟠龙山被潮河一切两半，长城延伸至水中，前景是潮河大桥上的老外"></p><p>我们顺着潮河河道前进，向西开车行进了一会儿，道路不足以通行大车了，遂舍车，走小路步行。一人高的芦苇滩涂铺满着枯水期的河道，因为我要摄影记录，很快就与大部队拉开距离，我与他们直线距离可能只有不到百米，但相互只能传声，不见其人。凭借着我卓绝的野外生存经验，我不断地选择近路，通过走捷径拉近与大部队的距离。这是如此静谧的一片大地，左手边是涓涓细流的潮河，河对岸是关城无名山延申过来的山丘，能看到山上的烽火台与烽火台上的手机基站。右手边越过芦苇与一片树林，远山——卧虎山如一尊猛虎把守着潮河河谷，在卧虎山半山腰位置，是通往古北口的市郊铁路的古北口站；有时，运货火车的汽笛声会划破下午的空气，提醒我们就在不远的山后，一列列运煤列车正往首都运送着工业的黑金。在现代社会，绝大多数自然之景都并非单独存在，人文之风轻抚过这些我们祖先也曾踏足过的大地，合成一派足以令千百年来文人们都触景生情的生机勃勃之景。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6605.JPG" alt="IMG_6605" title="潮河河床、芦苇荡与远处的卧虎山长城水门"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6668.JPG" alt="IMG_6668" title="舍弃车辆前进"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6765.JPG" alt="IMG_6765" title="芦苇荡中"></p><p>一路前行到河湾处，柏油马路沿着卧虎山铺张过来，上路前行不久，便遇到了一队护路工人。他们在清除可能造成塌方的山岩，一队人在下面提示路径，一位工人悬吊在悬崖上工作。在下面的人很明显地分为两组人，一组人头戴红色黄色安全帽，脚踏胶鞋，应该是上方清理乱石的工人的同事；另一组人没戴安全帽，身穿皮夹克脚踏运动鞋，正手拿着一些文书对前者吩咐着，他们应该是路政的领导。见我们过来，工友们马上招呼：“那边危险，快来这边！”。此刻，人类正在征服与改造自然，柏油马路属于全面小康计划的“村村通公路”目标，他沿着河谷前进，将千百年来戍卒通行的山路化作坦途；路政工人负责维护它，爆破乱石，刷新道路，从南边百里处中央决策机关到这里的一位路政工人，百万乃至千万人组成一个共同体，为同一目标奋斗。这里是明帝国的边防前线，甚至盛唐的卢龙节度辖区就已经在此与北方草原的游牧民族激战，因势利导，卧虎山长城在我们上方蜿蜒，众志成城，在现代化的东风下，新的“长城”将戍卫来之不易的脱贫攻坚成果，并将永远成为中华民族伟大成就的丰碑。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6779.JPG" alt="IMG_6779" title="公路上的乡村电动巴士"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6798.JPG" alt="IMG_6798" title="悬崖奇兵"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6802.JPG" alt="IMG_6802" title="工友们"></p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6817.JPG" alt="IMG_6817" title="上方危险！"></p><p>工人们都是本地人，他们指点我寻找某一个古长城制高点，那里可以俯瞰潮河河湾，为这次考察留下一个完美的注脚。于是我们在一处不起眼的山坳停车，就这样爬上去。爬上去，严格来说这里是有台阶的，可能是戍卒与战马不断地行走，组成台阶的青石板光滑无比，有些路段不得不手脚并用攀爬，这对背着相机（长焦镜头）的我来说绝非易事。有舍有得，当爬上山岗时一切都是值得的。这是如此广阔的一片大地！左手边，我们脚下的卧虎山一路向东，最终吞没在潮河河水中，右手边，河西西山向南蜿蜒，直到南天门；面前是古北口关城无名山的余脉，山脚下是潮关村。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6873.JPG" alt="IMG_6873" title="由潮河西山长城南望"></p><p>这是修筑在河西西山的长城遗迹，它一路向北与卧虎山长城相连，这应该属于蓟辽总督任上戚继光的边防加固计划的一部分，如今只余地基。但地基仍然坚固，版筑板结，很难想象到底是多少如同之前遇到的筑路工人一般的民伕消耗了多少个日夜将这些石头运上高山，他们又是怀着怎样的信念呢？沿着长城遗迹前进，想象戍卒们顶着北方的朔风，瞪大眼睛向那苍茫的朔方眺望，他们可能会想起后方家庭中安睡的妻子与孩子吧。古今之变，虽世殊时异，但有些东西贯穿其中，它可以是对小家庭幸福的渴望，对老婆孩子热炕头的朴素追求，也可以是登高望远后自然产生的广阔胸怀与壮志，还可以是那千年来就从一而终的信念——对家庭的，然后是“老吾老，以及人之老； 幼吾幼，以及人之幼”，接着便是“治国，平天下”，后面可能还有“为往圣继绝学，为万世开太平”，再往后，是在南天门，在那时此地，在1933年4月16日，日军飞机至南天门、石匣、密云一带阵地，猛烈轰炸，至21日，日军五昼夜末稍停歇，尤以左翼八道楼子一地，著弹3,000馀发，工事尽被摧毁，营长聂新、团副吴超征阵亡，尸骨不存，化为灰烬。这样的信念，在这中华民族最北方的边塞，在与异族激烈碰撞的战争中，被一代代前赴后继的志士仁人以性命强化，传承，铸就着名为中华民族的不朽丰碑。</p><p><img src="/2023/07/08/20230410%E5%8F%A4%E5%8C%97%E5%8F%A3%E6%B4%8B%E6%B2%B3%E8%80%83%E5%AF%9F/IMG_6893.JPG" alt="IMG_6893" title="卧虎山与古北口站"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023美国独立日纪行</title>
    <link href="/2023/07/05/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/"/>
    <url>/2023/07/05/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>04&#x2F;07&#x2F;2023美国独立日加州奥兰治纽波特纪行（Newport,Orange County,California）</p><span id="more"></span><p>这是我首次体验西海岸的风光，这在中国是未曾有过的。晚上八点钟的日落，舒服的海风与暖但不热烈的阳光，这是另一个世界。</p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0474.JPG" alt="IMG_0474" title="P1:远芳侵古道，原计划在登顶后山看烟花，未曾想到日落时刻极晚，遂决定下山前往纽波特沙滩。"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0507.JPG" alt="IMG_0507" title="P2:蔚蓝天空底色下飞翔的海鸥"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0509-16886149497571.JPG" alt="IMG_0509" title="P34:沙鸥翔集"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0545.JPG" alt="IMG_0545" title="P34:沙鸥翔集"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0574.JPG" alt="IMG_0574" title="P5:日落时分，沙滩上板球激战正酣"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0576.JPG" alt="IMG_0576" title="P6:惟妙惟肖的沙堡与美国国旗，后面的一家人正在自拍"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0585.JPG" alt="IMG_0585" title="P7:夕阳西下，沙滩上一台皮卡车灯点亮"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0591.JPG" alt="IMG_0591" title="P8:内港游艇阵阵笙歌"></p><p><img src="/2023/07/04/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%8B%AC%E7%AB%8B%E6%97%A52023/IMG_0605.JPG" alt="IMG_0605" title="P9:街市中窥见烟花绽放"></p><p>在许倬云先生的作品《美国六十年沧桑：一个华人的见闻》中曾指出美国当代文化的特点：浅薄而煽情，热闹而空虚。据我实地观察，是一点没错。在离开的路上，见到开着车的嘶吼的人群，严阵以待的警察以及通宵达旦的船上蹦迪；这些很难说会留下什么，但在这一瞬间也确实填补了人们空虚的心情。作为一国类似于国庆的节日，美国这种“庆祝”方式与其说是国庆，不如说是对自身生活方式的庆祝，而这很大程度上也和自身阶层的能力财力有关了，在我所在的尔湾富人区是这样一副热闹的景象，那较为贫穷的LA近郊区乃至于downtown（城区）又是一种什么样的景象呢？有待我的进一步考察。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>俄罗斯内战总结</title>
    <link href="/2023/06/26/%E5%A4%A7P%E5%B0%8FP%E6%97%A5%E5%90%8E%E8%B0%88/"/>
    <url>/2023/06/26/%E5%A4%A7P%E5%B0%8FP%E6%97%A5%E5%90%8E%E8%B0%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>正像历史上所有的军阀一般，普里戈津绝不坐以待毙，经过周密的计划，他决定赌一把俄强力集团统治结构的优柔寡断。</p><span id="more"></span><h1 id="前奏"><a href="#前奏" class="headerlink" title="前奏"></a>前奏</h1><p>事情要从2022年10月份说起，2022年10月到2023年5月的阿特木战役消耗了瓦格纳接近一半（2万以上）的员工，而战役结束以后，瓦格纳私兵们的半年合同普遍到期，旧有的瓦格纳士兵在俄国防部的物质奖励和威逼胁迫下回家修整。26个瓦格纳支队普遍兵源从巅峰时期的2000-3000人缩减到1000人以下，这也是普里戈津24日早些时候“25000瓦格纳猛男提刀上洛”数据的由来。而瓦格纳征召新的3万名瓦格纳员工一事被俄国防部拖延到了4月份。在这样的情况下，瓦格纳出现青黄不接的现象——大量新员工尚处于培训之中，旧有的支队无法满足作战编制，这显然降低了瓦格纳的统战价值以及小P作为军阀的实力。瓦格纳支队的武器弹药严重依赖俄国防部，就算有外部渠道也会被俄国防部轻易掐断。而转入正轨的俄志愿兵营培训也替代了瓦格纳原先培训新兵的部分指责。在这种情况下，作为前线战力最强的藩镇，其实力下降到了适合被削藩的程度，又因为前线战事缓和，国防部决定动手削藩。</p><h1 id="二日内战"><a href="#二日内战" class="headerlink" title="二日内战"></a>二日内战</h1><h2 id="策略"><a href="#策略" class="headerlink" title="策略"></a>策略</h2><p>正像历史上所有的军阀一般，小P绝不坐以待毙，经过周密的计划，他决定赌一把俄强力集团统治结构的优柔寡断，小P寄希望于机械化装备在铺装路面的高速狂飙速度超过俄罗斯统治集团的决策速度，只要在大P和北约作出决策前进入阿尔巴特大街开始各国老兵日常，普里戈津就能获得足够的议价权。</p><h2 id="行动！"><a href="#行动！" class="headerlink" title="行动！"></a>行动！</h2><p>事实证明他还是赌对了，尽管俄罗斯政府为这事进行了提前的准备，瓦格纳还是在SOBR和OMON、宪兵的一路围观下进入了南方军区司令部，其快速行动并未受到各地军警宪特等强力部门的有效拦截，这严重动摇了国家的合法性。</p><p><img src="/2023/06/26/%E5%A4%A7P%E5%B0%8FP%E6%97%A5%E5%90%8E%E8%B0%88/QQ%E5%9B%BE%E7%89%8720230624154208.png" alt="QQ图片20230624154208" title="顿河河畔罗斯托夫街头"></p><p>俄国内部的不稳与俄统帅部和各个国家组成的离心离德导致俄方都承担不起在俄境内大规模开火的政治代价和历史责任，对于小P，他的策略则是不主动接战。最后，大P终于对整个武装游行行为进行了定性——叛乱。在定性以后，尽管即将到来的血战要削弱俄罗斯，但瓦格纳越靠近莫斯科大P决策开火的政治代价越小。而没有退路的瓦格纳，越靠近莫斯科则越担心对方鱼死网破。</p><h2 id="间奏"><a href="#间奏" class="headerlink" title="间奏"></a>间奏</h2><p>作为有史以来第一次信息时代的有核大国的内战冲突，包括我在内的全球网民和军事爱好者密切关注着事情的进展。我特别感受到，这里面开源情报处理堪称信息时代的典范：<br>在沃罗涅日，一架Ka-52飞过或攻击某种油库引发爆炸，不同角度的视频很快就上传到了网络上；然后，经过热心网民的处理再返回到开源GIS网站终端汇总。</p><p><img src="/2023/06/26/%E5%A4%A7P%E5%B0%8FP%E6%97%A5%E5%90%8E%E8%B0%88/image-20230626095423531.png" alt="image-20230626095423531" title="开源情报GIS系统https://www.geoconfirmed.org"></p><p>这里面体现出来的分布式计算-决策-情报筛选能力完全体现了高信息与复杂电磁环境下的某种可能的情报处理方式。</p><p><img src="/2023/06/26/%E5%A4%A7P%E5%B0%8FP%E6%97%A5%E5%90%8E%E8%B0%88/image-20230626095456287.png" alt="image-20230626095456287" title="怀疑是同一架Ka-52遭到了箭-10防空导弹系统的攻击并成功躲过，冲突升级很快，瓦格纳方面宣称已经击落了三架直升机"></p><h2 id="意志较量"><a href="#意志较量" class="headerlink" title="意志较量"></a>意志较量</h2><p>于是事情进入了比拼双方决断与意志力的阶段，在这期间空天军成为了瓦格纳展示力量的牺牲品，其承受了长达16个月SVO里都没经历过的单日损失，而象征着俄正规军高技术兵种团体的Fighter bomber频道更是对统帅部的妥协出离了愤怒，让本就和俄统帅部离心离德的俄正轨武装各个军种加深了猜忌。而这也让大P方面对小P的决心有了一定的判断与评估，最终选择妥协。</p><h1 id="回响"><a href="#回响" class="headerlink" title="回响"></a>回响</h1><p>小P逼宫普京的事情已经阶段性结束了，在这场行动果断，干脆利落的逼宫行动中，瓦格纳击毁了数架空天军飞机与直升机，直抵莫斯科郊外，最终换来了一个个人认为明面上可以接受，暗面上可能更加优厚的条件。帝国再也无法回到以前的状态，自此之后，野心家将更加肆无忌惮，大P不会再信任将军们，会是各种掣肘；前线的战事很难好转，后方还可能有其他势力要割据，大P也难有能力再去有效压制，于是小P造反的急性病，可能会转成慢性病；包括核武风险在内的不确定性将向周边溢出；首当其冲的就是中亚，或许哈国可以承受地缘结构中失去俄罗斯的代价，但别国的政经将受到严重影响。</p><p>我认为，本次事件表明了现代电磁环境下，通过社交媒体的高度渗透以及多渠道的信息战，是可以发挥四两拨千斤的效果的，充分说明了制电磁权的重要性；另一方面，行动前周密的计划，快速的临机决策，以及高效的态势感知能力能够以碾压式的信息优势有效对抗帝国为了分割权力而刻意构建的臃肿且互相对抗的官僚系统。</p><p>边军-内地常备军-御林军的体系以及必然会伴随的冲突在这次事件里也体现的淋漓尽致。莫斯科周边是有可以快速反应的近卫坦克第四师的一个团，但是问题是，在这种情况下，这支精锐又该交到谁手上去平叛，承担在首都圈开火的历史责任呢？（封常清高仙芝哥舒翰：？</p><p><img src="/2023/06/26/%E5%A4%A7P%E5%B0%8FP%E6%97%A5%E5%90%8E%E8%B0%88/FzY0M64WIAIvFwS.jpg" alt="FzY0M64WIAIvFwS" title="莫斯科外环高速公路上的机枪阵地"></p><h1 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h1><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/277r2OAnsIdaDoDcB-5mzQ">https://mp.weixin.qq.com/s/277r2OAnsIdaDoDcB-5mzQ</a></p><p><a href="https://weibo.com/6285204404/N6UlepcMK">https://weibo.com/6285204404/N6UlepcMK</a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五一财政篇</title>
    <link href="/2023/06/09/%E4%BA%94%E4%B8%80%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%AF%87/"/>
    <url>/2023/06/09/%E4%BA%94%E4%B8%80%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>五一支出总结</p><span id="more"></span><h1 id="开销"><a href="#开销" class="headerlink" title="开销"></a>开销</h1><table><thead><tr><th align="left">款项</th><th>总花费</th><th>个人支出</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td align="left">北京去洛阳高铁</td><td>438</td><td>438</td><td>误了高铁，退款80%</td></tr><tr><td align="left">酒店</td><td>1783</td><td>891.5</td><td>双人间，洛龙区的七天连锁酒店，住宿四晚</td></tr><tr><td align="left">洛阳返北京普快硬卧</td><td>190</td><td>190</td><td>能睡</td></tr><tr><td align="left">顺风车</td><td>500</td><td>500</td><td>北京去郑州</td></tr><tr><td align="left">典型早餐</td><td>8</td><td>8</td><td>豆腐汤+海碧不要太过瘾</td></tr><tr><td align="left">典型午餐&#x2F;晚餐</td><td>210</td><td>70</td><td>人越多边际成本越低，吃得越好，我喜欢吃洛宁蒸肉！</td></tr><tr><td align="left">租车</td><td>1800</td><td>360</td><td>神州租车，押金5000，本人承担司机责任，租了四天宝沃x5，已加油费</td></tr><tr><td align="left">禅宗音乐大典</td><td>300</td><td>300</td><td>大概这个价位</td></tr><tr><td align="left">常见景点门票</td><td>10</td><td>10</td><td>不会太贵</td></tr></tbody></table><p>个人总支出（大概）&#x3D;2773.5（元）</p><p>四天每天平均支出&#x3D;694（元）</p><p>关于餐食，实际上不是每顿都是餐厅配置，大部分景区旅游时中午饭是吃便饭或是携带的酱牛肉等熟食，这些比较便宜，人均20-40.</p><p>感慨，北京的消费还是贵啊！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五一假日终结篇：小浪底水库</title>
    <link href="/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/"/>
    <url>/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>让黄河成为造福人民的幸福河</p><span id="more"></span><p>写作这篇文章的日期是2023年6月2日，今天神州租车剩余的两千元违章押金悉数退回，洛阳旅行最后的一部分终于完结。</p><p>五一假期洛阳旅行的最后一天，也是五一当天，我们的目的地是小浪底水库。考虑到比较严苛的时间限制——一位朋友下午五点就要登上高铁，我们最终放弃了前往二里头夏都遗址，留个尾巴下回再续。</p><p>早上退房，带上全部行李上车，驱车前往洛阳标志性的震九州熟食店买早餐和带回北京的熟食。然后全速开上高速，前往黄河。洛阳号称三河之都，黄河，洛河和尹河是洛阳的“母亲河”。在龙门石窟时尹河风光令人流连忘返，两岸石窟寺庙鳞次栉比，山清水秀；洛河横跨洛阳市，在其沿岸是十三朝古都的痕迹，沿着洛河，汉魏洛阳城与隋唐洛阳城一字排开，现代的第十三新洛阳市傲然屹立。最后是黄河，黄河着实里洛阳有些距离，但这也正是其地位的象征，作为中华民族的母亲河，黄河勾连关中关西，它蜿蜒曲折又浩浩汤汤，横贯了一千多年的历史。洛阳作为长期的国家首都，也有着专属的天子渡口，其名孟津，这是一个在大禹治水故事中出现的名字，《禹贡》有云：“导弱水，至于合黎，馀波入于流沙。导黑水，至于三危，入于南海。导河、积石，至于龙门；南至于华阴，东至于厎柱，又东至于孟津，东过洛汭，至于大伾；北过降水，至于大陆；又北，播为九河，同为逆河，入于海。”作为黄河关键渡口，相传周武王于此会盟诸侯，挺进殷都（即现代安阳市一带）。瞧瞧，不愧是中原中华文化发祥地之一，洛阳随便捻出一地就是上至中华始祖的历史。</p><p><img src="/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/IMG_9085.JPG" alt="IMG_9085" title="小浪底景区东区看小浪底水利枢纽"></p><p>我们今天要拜访的正是串联起历史的历史终点，现代的人工造物：小浪底大坝。治水，中华文明绕不开的宏大公共议题。正如许多研究指出的那样，早期人类文明因为宏大的公共工程而形成了最早的中央集权制度，大规模农业生产所需要的复杂灌溉系统，汛期全体人民参与的防洪工作（这在古代往往是以人命为代价的），以及因此产生的权力与责任，资源与分配问题促使最早的跨部落中央政府的诞生。可以说，黄河一直是中国政治生活的主要参与者，它的性格塑造了中华民族的性格。例如，大禹治水——堵不如疏，三过家门而不入这两最耳熟能详的成语很好的形容了中华民族在公共事务上的性格：实用主义的中庸如水，精英的自我牺牲与高度的责任与道德标准，以及牺牲小我成就大我的集体主义精神。</p><p>以治水这一纽带，跨越数千年时光，屹立在我们眼前的正是这小浪底大坝。</p><p><img src="/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/IMG_9107-16856973452751.JPG" alt="IMG_9107" title="在库区下游安静水体捕鱼的海鸥（？）"></p><p>可能是因为五一游客较多，护坝部队的停车场对游客车辆开放，下车之后向大坝前进的路上见到了许多军人，他们排成纵队，似乎是刚好吃完饭，一列列地与我们交错走过。一个个年轻地脸庞精神抖擞，军姿一丝不苟，给人以强烈的自信与信任感。正式进入坝区，这里便全是游客了，我们的目标直指大坝本体。黄河蓝蓝的，与传统印象形成鲜明对比，走在横跨黄河的行道桥上，脚下天空都是湛蓝的，令人身心愉悦。</p><p>在远处，大坝如山般伫立，走到近处的森林，树木遮天蔽日，反而不见大坝的身影——大坝底部竟然有一片林区！走到侧面的“爬山入口”这下真是要爬山了，一层层的台阶来回折返，沿着大坝侧面的山体而上。在向上的过程中，可以清晰地看到山体建设时被炸开的痕迹，一层层颜色分明的水流冲刷岩壁反映了黄河水大时的汹涌澎湃，如今这些曾经深处水下的岩石被人类翻出暴露在阳光下，更多地充当了这座重力坝的材料，继续镇护着两岸万民。</p><p><img src="/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/IMG_9114.JPG" alt="IMG_9114" title="让黄河成为造福人民的幸福河"></p><p>呼哧呼哧爬上坝顶，库区蔚蓝就在眼前，一座座小岛冒出水，正如小荷才露尖尖角。来自库区的湖风涤荡着刚刚爬上“山顶”的我们，也驱动着两岸的风力发电站。现在不是水库扬沙期，整个小浪底水利枢纽十分安静，这片湖泊仿佛天然形成，但当我们视线下移，延申到巨大重力坝的尽头以及坝底那片在这里显得小巧玲珑的“森林”时，我们才会体会到，这真是人类造物。重剑无锋，大巧不工，水利枢纽没有高耸的铁塔或是绚丽的霓虹灯，但赭红色的岩石保护层与库区水位和下游水位巨大的，我们亲身爬上的高度差静静地讲述着故事：这也是一位有“禹”字的故事——愚公移山。五一劳动节，愚公移山，他们跨越时空，就在此时此地与我们相联结，与所有参与工程的建设者，与所有间接参与工程的制造者，纳税人，水利专家，决策机构相联结，与黄河上下游数万间水文站与里面的工作人员相联结，与贯穿千年间中华民族历史的奋斗者们相联结——意义由此产生。再看一眼小浪底这三个大字，简单的地名命名不简单的事物，这是历史的重塑，这是工程的奇迹，这是一代代志士仁人面对治水这一命题的终极答卷，它是如此简单，但又如此厚重，大音希声，大象无形。</p><p><img src="/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/IMG_9148.JPG" alt="IMG_9148" title="小浪底库区"></p><p>旅程最后，我们于河边一处农家乐享受一餐黄河鲤鱼，再驾车高速闪击洛阳，结束了这一次的洛阳之行。关于交通篇，将会单独细细描写，敬请期待。</p><p><img src="/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/IMG_9159.JPG" alt="IMG_9159" title="坝顶俯瞰水坝下游"></p><p><img src="/2023/06/02/%E9%BB%84%E6%B2%B3%E5%B0%8F%E6%B5%AA%E5%BA%95%E6%B0%B4%E5%88%A9%E6%9E%A2%E7%BA%BD/IMG_9166.JPG" alt="IMG_9166" title="做西瓜生意的老乡，生意很好"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五一第三天：少林寺与禅宗音乐大典</title>
    <link href="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/"/>
    <url>/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>明月松间照</p><span id="more"></span><p>在轘辕关拜别道长与守关人后，我发动汽车，从关城一跃而下，沿着207国道（即乌海线）翻山越岭，等到开入一片山谷中的台地，就是到少林寺景区范围内了。与半小时前坐而论道，山野就食的轘辕关城形成了鲜明对比，车道上人喧马嘶，长长的车龙在距离少林寺景区大门两公里处便进入了龟速行驶状态。眼见停在山门停车场已无希望，我接受路边一位老乡的“协助”，耗资20元下乡道停在了他们家的田口，由此转步行，还须再走一公里才能到得大门。</p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230602183802.jpg" alt="微信图片_20230602183802" title="少林景区大门"></p><p>从景区大门再到少林寺真正的山门，还要在宽敞但是暴晒的石板大路上走两公里，中途看到武校学生排练，真是飞沙走石，动人心魄，宛如古代军队校场。</p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021838021.jpg" alt="微信图片_202306021838021" title="正在排练的塔沟武校学生"></p><p>我们也如同古代军队一般快速行军到了少林寺山门，人头攒动，沸沸扬扬。人群中插着的古碑和现代碑是不可多得的珍宝，记忆犹新的有万历年间某位司礼监所做修缮碑；拐进一角的碑室，还有同行者追求的董丑造像碑（魏碑）静静伫立。更多少林古碑科普：【少林文化︱蕴含丰富的少林寺碑刻】<a href="https://www.dingxinwen.com/detail/2656402">https://www.dingxinwen.com/detail/2656402</a></p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021838032.jpg" alt="微信图片_202306021838032" title="董丑造像碑"></p><p>少林寺转了一圈，快出寺时看到有个小门，有人在排队，我等便也随大流排队——原来是武术表演，三十块钱一个人，那还等什么，速速进入！表演令人感觉不虚此行，印象中的很多武功都能在这里现场见识到，有铁头功，二指禅，少林棍法等等，现场掌声雷动，这种面对面的武功威势令我赞叹不已。</p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021838022.jpg" alt="微信图片_202306021838022" title="“铁头”破铁条的瞬间，掌声雷动"></p><p>期间，我们放弃了攀爬达摩洞，游览完塔林后迅速回赶，这是为了晚上的重头戏——禅宗少林音乐大典。等到开车爬上国道，路上已经堵得水泄不通，在龟速中迎来嵩山的夕阳。</p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021838023.jpg" alt="微信图片_202306021838023" title="夕阳下的塔林"></p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021838024.jpg" alt="微信图片_202306021838024" title="夕阳下的国道上的车流"></p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230602183803.jpg" alt="微信图片_20230602183803" title="麦秀之感，非独殷墟，黍离之悲，信哉周室"></p><p>﻿“彼黍离离，彼稷之苗。行迈靡靡，中心摇摇。知我者，谓我心忧；不知我者，谓我何求。悠悠苍天，此何人哉？﻿﻿”</p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021838031.jpg" alt="微信图片_202306021838031" title="灯光特效"></p><p>晚上的音乐大典由谭盾先生领衔编导，水准相当高。舞台利用了自然的两山夹一谷的自然地势，化用自然，泉水叮咚，山风呼呼，山间林响沙沙宛如海洋波涛阵阵；头顶的夜空漆黑如水，眼前的表演与耳边的音乐梦幻的不似凡间。最令人拍案叫绝的是其中一幕“明月松间照”，白光探照灯打在光滑的崖壁上，就当真是一轮明月！这种意境正是我辈中华读书人最喜爱的物我与共之境界，再加上少林寺这千年古刹，又有古今一瞬之叹，舒畅。</p><p><img src="/2023/05/08/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230602183804.jpg" alt="微信图片_20230602183804" title="必看"></p><p>夜间我开车回洛阳，经盐洛高速再入洛阳盆地，一天之内，洛嵩之间，往返迅速，不以疾也！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五一特别篇：轘辕奇遇</title>
    <link href="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/"/>
    <url>/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>余从京城，言归东藩，背伊阙，越轘辕。</p><span id="more"></span><p>今天我们的目标是前往登封嵩山少林寺一带游玩，在考察路线时，我发现国道207（乌海线，内蒙古乌兰浩特至广东徐闻海安）正好经过古轘辕关口所在地，查阅资料发现关城依旧在，遂决定顺路拜访。</p><p>轘辕（huán yuán）关（纠正：“轩辕关”为错误叫法）。洛阳八关之一，位于偃师与登封、巩义交界处的轘辕山上，为古代洛阳通往豫东、豫南及荆楚、江浙一带的捷径要冲。关处鄂岭坂，在太室山和少室山之间，道路险隘，有弯道十二，回环盘旋，将去复还，故称轘辕关。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/image-20230506152637086.png" alt="image-20230506152637086" title="洛阳八关地理图"></p><p>清晨驾车一路穿过洛阳偃师区，路旁时不时出现名胜古迹，有玄奘庙，王子坡等等，正如后文偃师道长所言，洛阳重点宣传白马寺，而对这些也很有历史意义的古迹不怎么顾及，眼见之处，瞻仰者寥寥。国道上的小轿车倒是挺多，在这洛阳盆地最后的平原开足马力飙车，估摸着大部分都是前往少林寺旅游的。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/image-20230506162841838.png" alt="image-20230506162841838" title="我们的路线"></p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8542.JPG" alt="IMG_8542" title="山脚的小村轘辕沟，在这里我们见识了全面扶贫带来的改善：硬质马路，电线杆和摄像头。经过老人的指点，我们向山顶进发。"></p><p>很快，我们进入了山区，盘山公路“十八盘”拉升上山，洛阳盆地的全貌在道侧展开，山河表里，真乃天府之国！沿途拜访当地居民，老人手指山顶，关城在那里！在国道攀登山口的最高处，一条土路分离出来蜿蜒而上，发动机轰鸣，涡轮增压将空气压入气缸，我们的车子沿着土路直上，两侧树林分开，一块巨碑呈现在眼前，正符合我的预感，到了！</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8558.JPG" alt="IMG_8558" title="山头停车，通往轘辕关土路的起点，可见车后有“古轘辕关”字样。"></p><p>这是一块修路功德碑，碑有两人高，记载了一位名叫张保国的商人于2014年在当地贤士的配合下捐资出动机械修筑这条土路的故事，正是有了这条可行大车的土路，轘辕关城才得以与世界继续连接，我们才得以有此行。小子不才，在此叩谢张先生的善德，瞻仰这块修路功德碑，希望这样的不朽事迹能更多为世人所知。读罢碑文，小子深深地被张先生感动，吾生也有涯，泽被后世者不多，修路开渠实乃一大流芳百世之事，建碑纪念，正应如此，经世济民，事不必大而功德自在，张先生就是我辈楷模！</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8555.JPG" alt="IMG_8555" title="张保国修路功德碑正面"></p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8556.JPG" alt="IMG_8556" title="张保国修路功德碑背面"></p><p>前进！因为前方情况不明，我决定停车于立碑处，率领所部人马步行上山。土路蜿蜒曲折，大体也是依着山势而建，应是在原古道地基础上扩建而成。作为洛阳沟通关东地要冲，千百年来多少事发生在这处关隘与山岭之中！轘辕作为地名，最早见于周朝。“敬王六年（前514），郑人伐滑。允姓之戎，迁于滑内，东及轘辕”。《左传》襄公二十一年，晋栾盈出奔楚，过国，出诸轘辕。秦二世三年（207）二月，刘邦兵攻陈留，又下轘辕、缑氏、绝河津，击赵贲军尸乡之北。攻洛阳不利，出轘辕关至阳城。三国时期著名的文学家曹植，在《洛神赋》里开头就说“余从京城，言归东藩，背伊阙，越轘辕”，说的就是当年曹植来往京城，都是绕过龙门的伊阙关，走此处的轘辕关过。北魏孝庄帝永安三年（530）元颢入洛，败于河桥，轻骑南走，自轘辕南出，至临颍为人所杀。隋唐之交，在洛阳篡位自立的王世充派侄子王仁则驻守轘辕关，王仁则依托天险在嵩山下筑起了一座轘州城，这座易守难攻的城池后来成了李世民围困洛阳时一块难啃的骨头。公元621年四月廿七日夜晚，一群身怀绝技的少林僧人潜入城内，说服守城军官打开城门，并生擒主将王仁则，城外的唐军趁机攻入，州城破。这就是“十三棍僧助唐王”的故事，艺高人胆大的少林僧人为唐军入主洛阳立下大功，也助推少林寺成为天下第一名刹。少林寺是我们下午去的景点，两相呼应，古今一瞬！</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_2023050309174431.jpg" alt="微信图片_2023050309174431" title="在盘山路上俯瞰嵩山摩天岭和洛阳盆地（全景）。"></p><p>上到最高点，一个转弯间豁然开朗，关城就在眼前！两侧是被切削开地岩壁，一层层地仿佛历史的年轮，关城上有一牌匾，上书：“古轘辕关”——就是此地！这座苍劲浑厚的雄关镇守于此处，不愧是镇护洛阳的八大关之一！穿过十几米长的关城孔道，一颗老树，一汪碧绿展现在我们眼前，宛如电影《千与千寻》中的那扇大门，穿过后来到了另一个世界。山风吹过绿油油的小麦，形成一阵阵麦浪，发出沙沙的声响，远处，少室山盎然挺立；眼之所见，人类痕迹出乎意料的少，而自然之景之绿无处不在。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8587.JPG" alt="IMG_8587" title="轘辕关城，注意两旁岩壁上一层层的切削痕迹。"></p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8643.JPG" alt="IMG_8643" title="过关！"></p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8596.JPG" alt="IMG_8596" title="过关后的绿油油麦田与远处的少室山。"></p><p>这里是两山之间的山谷，也是脚下大山的山顶，我们沿着麦田边沿向前走，蜿蜒小路隐向山侧，似乎别有幽径向山下，这应该就是古山道了；路况还好，可以行三轮车。我们回首看这关城，上首是一道观，名叫“安阳宫”，右首有神殿，火星神殿、九莲宫、灵官庙、太上老君庙和药王庙等配庙建筑俱在；它们依山而建，格局呈现一个简单的“凹”形。灵官庙供奉的是大圣君，这是比较少见的。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8605.JPG" alt="IMG_8605" title="轘辕关城全貌"></p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8612.JPG" alt="IMG_8612" title="灵官庙屋檐的仙人骑凤雕像与凤凰雕像。"></p><p>就在我探索时，有两位老乡朝我们打招呼，细聊之下原来一位白发的大哥是间隔一段时间来此看麦田的本地居民，已住了三天，另外一位年纪略大的黑发老人是守关人。既然见到老乡，那我便“有求”，他们也“必应”：左手边的山岭就是大名鼎鼎的摩天岭，右手边的青山被称作“伏牛山”，这似乎不是一个正式名称，在我的地图上，整块山岭都被称为摩天岭。但是入错考虑到轘辕关劈开这山岭的架势，右手边也就是西方山岭应是有一个自己的名字。207国道劈开这方山岭，完成了自洛阳盆地的跃升后下降，在出山后三公里抵达地势低洼的少林寺周边小盆地；再往东南盘跃，则会最终抵达登封市区，完成从洛阳到中原的路程。我们还聊了这里的历史典故，讲到当年轩辕黄帝与当涂氏族交战，据说就是在这里指挥战斗的，黄帝用计策发大水将敌方围上了对面的少室山，最终成功击败了对手。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8619.JPG" alt="IMG_8619" title="飘扬在关城上的令旗，黄旗为玉皇大帝令旗，上书“攀高峰，保平安，万观台，轩辕关”"></p><p>白发大哥指点安阳宫内有一位驻留道长，建议我们也去看看他，这自然是好的，道家道观在这个佛教流行的时代逐渐式微，但作为真正的自诸子百家流传下来的传统文化源流，其思想和文化值得现代人探索与体验。安阳宫位于关城城楼正中靠西侧，门口有对联：“聚天聚地聚大道，知今知古知未来”横批“母仪天下”。在右侧还有一个写在纸皮上的业务说明：“道医，问卦，流年，运程，化太岁，阴阳宅”；一台自动诵经机在不断重复着：“福生无量天尊….福生无量天尊…”竟颇有赛博风味。一进门，神像右侧有位年轻道长端坐，状似假寐，神态凛然，令人不敢靠近。我等观望一圈，眼见道观虽小，但五脏俱全，竟还有道长寝床一具，完全不像旅游景点布置，大胆如我竟也不敢造次，蹑手蹑脚而出。谁料白发老乡热情地和我说：“没事，小道长很亲和的，他才三十来岁，也是山下分配来的，还是个优秀道士呢，我看过他的奖状，一等奖，荣誉奖都有。”这么一说，我心里有底了，祛魅了不少的我又踏入道观，大着胆子请道长给我占卜，没想到这位道长一听睁开眼睛，其眼灼灼有神，站立之下身材高大，但言语亲和有力：“好啊，要看什么呢？”他的语言带有一定的顿挫感，在恰到好处的时候又有一定的粘滞感，令人如沐春风。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/IMG_8627.JPG" alt="IMG_8627" title="安阳宫全貌"></p><p>占卜过程（信息删除）</p><p>占卜完流年运程，道长见我对金龟占卜没有感觉，竟掏出一副塔罗牌！见我震惊，他微笑表示：“外国人特别喜欢这个！所以我也也会啦，这都是占卜，他们在灵感上都是相通的。”</p><p>占卜过程（信息删除）</p><p>见我占卜那么多花样，我的两位朋友也来体验了一把，道长似乎很久没“外界人”接触了，情绪逐渐高涨，时不时冒出个“Oh！”这种洋文词，安阳宫内充满着欢乐的空气；道长是洛阳偃师本地人，年少求学外地，曾在武汉长春观挂单数年；在最后分配时，他选择回到了故乡。老乡们也兴致勃勃地坐在偏殿地床上看着。很快就临近中午了，老乡邀请我在此处吃饭，我哪有不应之理？一会儿一碗韭菜捞面便端上。好家伙！这是我这几天乃至这几个星期吃过的最新鲜的韭菜，色泽明亮，口有嚼劲，就像刚刚从地里收获一样——一问，果然就是在菜田摘的。面条和韭菜借着醋和油调味，虽然没有肉但是也极香，我食欲大开，在这安阳宫内就着清新的空气与阳光吃下了这一顿山野之饭。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/image-20230506160121093.png" alt="image-20230506160121093" title="风，山与麦田与手上的韭菜捞面"></p><p>吃完饭，坐在小凳子上与道长老乡闲聊，道长端上来三杯茶，茶叶飘在滚水上，好一顿粗茶淡饭！风轻轻吹拂，门外麦田绿浪舞动，正对的少室山巍然昂首，多么恬静的午后！见我享受这里的风光，老乡与道长邀请我下次住在观内：“这里交通可方便咧！在晚上，周天星斗流转的盛景非常漂亮。”确实，轘辕关位处洛阳登封之间，无论是向西入洛还是向东上嵩都非常容易，堪称通衢之地；在离开新加坡某岛屿后我也很少在城市灯光的污染下见识那令人容易陷进去的纯净星空了——起码我还知道星空长什么样子。我便埋下了再来的愿望。</p><p>与老乡道长谈及我们的旅行计划，他们热情地建议我们前往中岳庙一观庙会，可惜我们的行程较满，还需要前往少林寺，估计中岳庙是无法成行了。最后，在老乡道长的催促声中，我们拿上道长赠送的诗集，踏上归途，离开了这一世外桃源。</p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/image-20230506160204000.png" alt="image-20230506160204000" title="道长赠书"></p><p><img src="/2023/05/05/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%AF%87%EF%BC%9A%E8%BD%98%E8%BE%95%E5%A5%87%E9%81%87/image-20230506162928695.png" alt="image-20230506162928695" title="轘辕关地理图"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五一第二天：龙门石窟与白马寺</title>
    <link href="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/"/>
    <url>/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>洛阳双城记</p><span id="more"></span><p>【4.29龙门石窟&amp;白马寺纪行】<br>凭借着尚显稀少的人流与畅通的二广高速，我们得以在一天之内畅游两大佛教景点。其中龙门石窟的景区设计融合山水，体验上佳，盛赞；白马寺交通不便，其寺院内也显得不匹配其释源祖庭的身份，稍逊一筹。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230602182811.jpg" alt="微信图片_20230602182811" title="伊河上的焦柳线铁路桥"></p><p>P1:伊河上的焦柳线铁路桥。伊河与洛河共同孕育伊洛文明。焦（焦作）柳（柳州）线是一条传奇的战备铁路，六十年代以来，为了应对北方强敌威胁，有效调动位居天下之中的湖北河南部队（武汉军区），中央决定建设焦枝（枝城）铁路，其与京广线平行。焦枝铁路在洛阳设有站点，可在此经陇海铁路转运东西方向；从河南到湖北，焦枝铁路所途经的城市都是三线建设的重点城市，为当之无愧的战备铁路。焦枝铁路对于武汉军区履行中央军委赋予的战略预备队重任，有着非凡的战略意义。焦枝铁路的修建，可谓是意义非凡。1970年1月，焦枝铁路正式通车，全线建设仅用时8个月，创造了我国乃至世界铁路史上的奇迹。仅河南省军区，就动员了新乡、安阳、洛阳、开封、许昌、商丘、平顶山、南阳、周口等8个地区约60万人，编成了4个民兵师，夜以继日的奋战在施工现场。1971年秋，根据中央军委的统一部署，武汉军区奉命抽调优势兵力，在焦枝铁路进行了规模浩大的战备训练大演习，取得了巨大的成功。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20230602182812.jpg" alt="微信图片_20230602182812" title="现在已全部发出"></p><p>P2:本人现场亲自盖印的龙门石窟明信片。在物料通达的现代，有着情感的亲印与手写文字显得尤为珍贵。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021828121-16857018395751.jpg" alt="微信图片_202306021828121" title="都是塔"></p><p>P3:岩壁上的石塔与监控塔。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021828122.jpg" alt="微信图片_202306021828122" title="千年回眸"></p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021828123.jpg" alt="微信图片_202306021828123" title="山水相依"></p><p>P4P5:卢舍那大佛。体态身姿乃至于旁边的护法神都显得各有神韵，凝望大佛，心态逐渐平和，千年来的宁静神态见证了太多的岁月沧桑。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021828124.jpg" alt="微信图片_202306021828124" title="千年微笑"></p><p>P6:宾阳中洞（灵岩寺）的北魏佛像，相比前文的唐朝大佛，这尊佛像笑颜如花，令人心情愉悦。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021828125.jpg" alt="微信图片_202306021828125" title="不以物喜不以己悲"></p><p>P7:游客与残存的佛像对视。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021828127.jpg" alt="微信图片_202306021828127" title="白马寺山门"></p><p>P8:白马寺，释源祖庭，其中的齐云塔和现代缅甸泰国印度佛寺值得一看。</p><p><img src="/2023/05/03/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9%E9%BE%99%E9%97%A8%E7%9F%B3%E7%AA%9F/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_202306021828126.jpg" alt="微信图片_202306021828126" title="大唐忠臣"></p><p>P9:白马寺内的狄仁杰墓，有碑提：“大唐忠臣”！狄公千古。他的事迹是随着荷兰人高罗佩写出《大唐狄公案》才慢慢有了大众的知名度。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>五一第一天：洛阳博物馆、天子驾六博物馆以及周王城公园</title>
    <link href="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/"/>
    <url>/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>若问古今兴废事，请君只看洛阳城！</p><span id="more"></span><p>在编列计划时，考虑到五一的巨大人流，我选择了错峰的唯一一天也就是28号周五参观洛阳博物馆，而之后则以洛阳为基地，租来的suv为座驾，辐射开探索洛阳盆地及其周边地带的盛景。毕竟若问古今兴废事，请君只看洛阳城！（司马光）</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7764.JPG" alt="IMG_7764" title="市民之家政务服务中心"></p><p>P1:洛阳洛龙区的市民之家政务服务中心，现在很多城市都在推广一站式政务服务，这栋巍峨的大楼体现了洛阳在新区洛龙区实现城市转型的雄心。还有很多地方可见一斑：顺畅的高架王城大道定鼎大道，夜晚璀璨的灯火衬托下的仿古关城等，这些都发生在这座河南工业重镇。</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7783.JPG" alt="IMG_7783" title="河南远古时期的大象化石"></p><p>P2:河南远古时期的大象化石，曾经存在，沧海桑田。</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7812.JPG" alt="IMG_7812" title="彩绘陶百花灯"></p><p>P3:彩绘陶百花灯，这种弯曲狡黠的审美仿佛与同期厚重的青铜器陶器不在一个时代，引人注目。</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7876-16857012887441.JPG" alt="IMG_7876" title="石瓮仲"></p><p>P4:三米高的石瓮仲，从北魏到现代沉默地注视着这座三代以来的三川古都。</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7884.JPG" alt="IMG_7884" title="石佛浮雕"></p><p>P5:残缺的佛像与现代技术赋予的重生。</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7919.JPG" alt="IMG_7919" title="文保碑"></p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7948.JPG" alt="IMG_7948" title="天子驾六"></p><p>P6P7:东周王城，天子驾六，庆幸这次发现发生在这中华民族伟大复兴的年代，天子驾六这一发掘成果真正印证了史书所载天子的仪仗，我兴奋于古今之变系于一书的这种伟大史家情怀！</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7974.JPG" alt="IMG_7974" title="周王城广场"></p><p>P8:周王城广场，周公塑造的很大气。</p><p><img src="/2023/05/02/%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%B4%9B%E9%98%B3%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/IMG_7996.JPG" alt="IMG_7996" title="共享电单车"></p><p>P9:共享电单车，内地城市的出行新常态。经历了百公里的洛阳驾驶，我认为这种电单车真的挺增加汽车司机判断的复杂度的，当然，这个新东西还需引导和规范。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023世界读书日：浅谈历史阅读</title>
    <link href="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/"/>
    <url>/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天我来浅谈一番我对阅读的理解，我将其限制在我积累较深的历史类书籍上。</p><span id="more"></span><p>首先，显然，每本书都具备一定的历史属性，这是由其撰写的时代决定的，在这个意义上，每本书都可以是“历史书”，即便是浪漫的如《爱丽丝漫游仙境》之类的读物，也可以从中找出一丝资本主义工业大发展时代的影子。但这里我提及的是关于历史的读物，它们以讨论历史为己任。我国自秦以来稳定的中央集权大一统政权维持着一批敬业的史官群体，以司马迁为代表的史家群体将修读历史的精神与传统深深地镌刻在了民族的文化基因上；盛世修史，在每一次的帝国盛期，无数史家读万卷书行万里路，将一代代历史的变迁化作永恒的文字传承。可以说，两千多年的修史传统铸造了一个人类历史上最尊重历史，最愿意学习历史并且最习惯于从历史中汲取能量的民族——中华民族。这样的精神，在近代融合了西方严谨求索的以理性实验为代表的科学思潮，在新时代继续锻造着中华文明知识分子的内心世界。</p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165032986.png" alt="image-20230423165032986" title="羽毛笔，启蒙的象征"></p><p>我的历史阅读也是由浅入深的，以明史为例，小学时期读《明朝那些事儿》对明朝产生了浓厚的兴趣（同时也对北京有了浓厚的兴趣，或许这就是我大学选择在北京上的原因），当年明月是一位堪称伟大的作家，他的伟大之处在于写作的文字符合新时代的需求，而又不过分跳脱，在该严肃说理的地方，他从不吝啬笔墨。黄仁宇的《万历十五年》也同样有着这样雅俗共赏的特点，但他的书毕竟着眼于几笔白描，须得对明朝有全面认识的人读起来才有最终的畅快淋漓之感；孟森的《明史》则是进一步入门的好书，严谨的笔触与富有技术细节的资料铺排宛如一道盛大的宴席——读者不必全部了解，可尽情则取感兴趣的研究。这些历史书籍的共同特点是宏大的格局，我们的民族有着如此辉煌的历史，庞大的帝国，深居宫中的皇帝与全国各地精英组成的士大夫，先贤的道德律令将帝国的文官塑造成一个统一思想的知识分子阶层，其团结与服从是如此紧密以至于极少出现抗命的情况。这种巨大时空尺度下的格局与叙事本身就足以令人陶醉，为这片土地上各个时空发生的事件赞叹或神伤。在阅读历史的过程中，我的生命厚度深度因此而增加，登高望远，古今一瞬，我从这些意象中汲取能量，我想这是我历史阅读的最大舒适感所在。</p><p>其次是求知的本能，一个人的生命是有限的，但我们这许许多多的苇草在无限广大的宇宙中追求着无限。一代代的商人，士大夫，博物学家，历史学家将他们的故事——他们从无限广大的宇宙时空中截取的那一小段投影附上独特的精神以文字的形式封存，期待将来有一位同仁继续他们的伟业。这是人类庞大知识共同体中微小的原子，每一个原子就是一个人的宇宙；我们在阅读时正是与他们对话，这就是求知的过程。抽象，抽象，再抽象，千万年来，为了更好的生存，我们的生物学大脑渴望进一步的高维度模式，基因的进化将求知形塑为几乎本能一般的东西。从钻木取火，到蒸汽喷薄，再到原子分子的裂变与剧变；从自然感知，到观念认知，再到理性实验；我们的大脑不吝给予最大的报偿，与之相媲美的可能只有生殖渴望。时至现代，生物学大脑已经不足以负载进一步的模式抽象，所以自然的有了互联网，有了AI，人类的群体智慧从绘图板和档案柜这些几个比特每秒的交换形式中迸发，以光速在这个星球凝结着新的抽象模式与群体中的共识。</p><p>最后，是阅读这一状态，无论是纸质书还是电子书（它们各有优缺点），它是一种超然的体验，体验不同时空中的人和事。我乐于在这种状态中遨游，在这个过程中，我心灵的锚点得以变得更加坚固以抵御外界的狂风骤雨。这一点在如今高速信息流冲刷下的世界显得尤为重要，除了那些不得不去干的事情，阅读是少有的具有正循环增强抵御外部世界干扰能力的沉淀模式——越是读越想读；坚固的现实锚点是安身立命的基础，有了它才能不至于在无限的外部世界中过分沉溺，具备集中精神，踏实做人做事的素质。</p><p>以上就是我对历史阅读的理解，兴之所至，随心聊聊，望大家在世界读书日在阅读中收获自己的那份美好！</p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165053693.png" alt="image-20230423165053693" title="投石索"></p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165101481.png" alt="image-20230423165101481" title="抛石机"></p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165147872.png" alt="image-20230423165147872" title="航天火箭"></p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165242608.png" alt="image-20230423165242608" title="独属于某人的东西诞生了"></p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165322807.png" alt="image-20230423165322807" title="为了这份感动..."></p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165401033.png" alt="image-20230423165401033" title="怀着同一想法的人们连结起来..."></p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165429545.png" alt="image-20230423165429545" title="为了那内心中的共鸣"></p><p><img src="/2023/04/23/2023%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/image-20230423165455033.png" alt="image-20230423165455033" title="感动，就在那里"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《风沙星辰》与《夜航西飞》读后感</title>
    <link href="/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>故事开始于周四，一次白日梦中我开始搜索有关乘船旅行的文章，在知乎找到一篇讲述由欧洲前往法属圭亚那群岛的游记，那是一次搭乘货轮的旅途，在那海天一色的蔚蓝大洋上，作者读着安东尼德圣埃克苏佩里(Antoine de Saint Exupéry)的《午夜飞行》，度过数个没有网络的日夜，那是多么的令人心生羡慕！</p><span id="more"></span><p>这本小书的作者拥有着诗人的情怀与浪漫，探险家的好奇与无所畏惧以及哲学家的悲悯与思索；他显然选错了职业，如果他不是飞行员，大概会活得久一些，又或者注定了这位飞行员会最终消失在天空的尽头。如果他不是飞行员，也没有那么多有趣的经历和感悟，更不会有那令人忧伤动容的《小王子》了。</p><p>去年一位旧友给我推荐了他的两本书，文件夹名字叫“二十世纪的天空”，这是最好的描述了，里面的两本书《风沙星辰》与《夜航西飞》有着二十世纪一般的跌宕起伏与天空一般的澄澈。她是一位学习国关的文艺青年，对待世界有一种女性特有的热忱与细腻，后来又转做了计算机视觉，可惜我每翻起她的赠书回想起来的还是她文学少女的形象。我找到那本《风沙星辰》，再度翻开，翱翔于二十世纪的天空。</p><p><img src="/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20230422213720663.png" alt="image-20230422213720663" title="《风沙星辰》">             </p><p>那是航空技术方兴未艾的时代，人类历史上有许多这样的时期，例如大航海时代，但是过往的时代里从未有如二十世纪初的航空器一样充满着个性：一位飞行员，或许加上一位机械师，添上一位领航员，就是一个有机的整体。他可以引导着手中的机器飞向任何地方，十数吨的飞行器在他的手中向天空的未知发起挑战。</p><p>文中描述了一位飞行先驱梅尔莫兹的事迹：</p><p>美洲航线开通以后，依然是大胆的梅尔莫兹在详细研究了从布宜诺斯艾利斯到圣地亚哥的公路段以后，决定在安第斯山脉上建一座桥。要知道，他已经在撒哈拉上建过桥了。航空公司给了他一架最高能飞到五千两百米的飞机，而安第斯山脉的最高点则达到了七千米。梅尔莫兹得在安第斯山脉中通过飞行，寻找到适合搭建桥梁的隐藏在高山间的平地。在经历了沙漠的考验以后，他这次面对的是严峻的山川。层层叠叠的尖顶在风中洒落下它们雪花的披肩。那风暴来临前的一片雪白，那位于两堵岩石组成的峭壁之间剧烈的颠簸，要求飞行员的，是冒着生命危险的拼死的斗争。梅尔莫兹在对对手一无所知的情况下，就加入了这场战斗。他连自己能不能从这场搏斗里活着走出来都不知道。他只是不断地尝试着，为了这个世界上其他的人探索着。</p><p><img src="/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20230422213730465.png" alt="image-20230422213730465" title="Artwork of Postage Stamp, 1970"> </p><p><em>Jean Mermoz and Antoine de Saint-Exupéry. Drawing by Jean-Paul Pheulpin, gouache and pencil, featuring Concorde, with the Andes and the Sahara in the background.</em></p><p><em>Courtesy of Musée de la Poste, Paris, MP-AT-970.1</em></p><p><em>纪念梅尔莫兹与安东尼德圣埃克苏佩里的邮票，1970年</em></p><p><em>画面中间是协和号超音速客机，梅尔莫兹与安迪斯山脉在画面左上部分，安东尼德圣埃克苏佩里与撒哈拉沙漠在画面右下部分。</em></p><p>他曾经失败而困守悬崖峭壁，不得不冒险让飞机朝着下方悬崖腾空而下，寄希望于下落的速度足以发动引擎，他成功了；他开启了夜间飞行，当时的停靠站没有任何照明设施，工作人员需要在地面燃起三堆明火，给即将降落的飞机当照明灯，他就这样为民航的夜间飞行开启了第一条路；黑夜被他降伏后他决定向海洋发出挑战，在1931年用以运输的民航航班第一次穿越了图卢兹到布宜诺斯艾利斯的航线，在返回的途中飞机故障迫降海面，他与机组人员最终被一艘轮船搭救逃生。</p><p>就是这样一位英雄人物，他陨落于一次南太平洋上的飞行。十分钟没有答复，这宣告了命运的裁决，“这就是梅尔莫兹和其他所有同伴们教会我们的。也许一种职业之所以伟大，就在于它拥有将人凝聚起来的力量。这其中最珍贵的，是那人与人之间的情谊。”作者如此感慨。</p><p>在朱比角，作者描述了一位奴隶的救赎：</p><blockquote><p>奴隶们都叫“巴克”，这是他们共有的名字，但是在四年的努力生涯后，这位奴隶仍然没有放弃，他记得自己的生活：“在马拉喀什，我是看管牲口的负责人，我有妻子和三个孩子，我的名字叫穆哈麦德！”人在经历品尝过慷慨的爱之后，忽然有一天被剥夺了所有的温情，这常常会令他在高贵的孤独中疲倦厌烦。于是他谦卑地向生活靠近。哪怕是一种最平庸的爱，也能令他幸福。放弃属于自己的权利，听从别人的使唤，让他觉得温和而平静。奴隶于是变成了点燃主人骄傲心灵的炭火。</p><p>他拒绝向命运低头，摩尔人剥夺他的自由，让他在一夜之间和新生婴儿一样，一无所有。然而这并不是最严重的。上帝也同样能在瞬间摧毁人的丰收。比物质上的侵害更深刻危险的，是摩尔人对他作为个人身份印记的威胁。这个巴克却并没有妥协。他不让自己生命里曾经那个牧羊人的记忆就此消失。</p></blockquote><p> <img src="/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20230422213951309.png" alt="image-20230422213951309" title="摩尔奴隶与女主人"></p><p>最终，在作者与他的朋友们的活动之下，老巴克获得了身体上的自由，但那还远远不够，在他抵达的第一站阿加迪尔，他便花光了身上的所有的钱用来购买小孩的玩具、金色的布鞋，他将这些珍宝撒向孩童们，全城的孩童都向这位黑色的神奔来。拥有自由的巴克，也同时获得了被爱的权利。他可以向南走，向北走，到任何一个地方通过自己的劳动赚得属于他的面包。这些钱对他来说，又有什么用处呢？他此刻深深渴求的，是尝试着在自己与这个世界上其他人之间，串起一根绳索。阿加迪尔跳舞的女人们对他无比的温柔，但是她们不需要他。布匹店的伙计，街上过路的行人，所有的人都尊敬他作为一个自由人，与他平等地分享着阳光，但是没有一个人真正需要他。他无限的自由，让他无法感觉到自己在这块土地上的分量。他缺少的，是人与人之间的关联和负担，牵绊着我们脚步的泪水、分离、责备与幸福。</p><p>人在作者笔下是高贵的话题，安东尼德圣埃克苏佩里以他的经历为我们见证了太多悲欢离合，《小王子》是这些记忆碎片的抽象，而这些游记则是真实的，有棱有角的事实。在西班牙内战中，作者描述了一位中士的故事：</p><blockquote><p>你已经向我讲述过你的故事。你曾经是巴塞罗那的一个小会计。你终日与数字为伍，对自己正在分裂的国家不怎么关心。然后你有一个同伴入了伍，然后第二个，第三个，你于是经历着一场令人吃惊的改变。曾经让你在意的一切，正慢慢地在你眼里显得琐碎无比。你的快乐，烦恼，那些生活中的舒适，好像都变成了另一个世纪的画面。有一天你收到一个同伴死去的消息，他在马拉加附近的海岸被打死。你并没有要为同伴报仇的欲望，至于政治，它也从来没有让你特别地感兴趣过。然而这个消息，还是像一阵海风一样，吹入了你的生命。有一天早上，你的一个同伴对你说：</p><p>“我们去不去？”</p><p>“去。”</p><p>于是，你们就这样上路了。</p><p>你无法用言语解释自己为什么会做出这样的决定，而我眼前却有一幅幅清晰的画面，它们解释着关于你这么做的真相。</p><p>野鸭在迁徙时，总能在它们占领的土地上，引起其他动物好奇的围观。那些被人圈养的鸭子，被它们三角形的飞行路线吸引，也忍不住笨拙地想尝试着高高地跳跃起来。原始的呼唤在它们身上，不知道唤醒了哪些残留的本能。于是那一分钟里，家鸭们变成了迁移的鸟群。在它们小小的坚硬的脑袋中，那些谦卑的关于池塘、鸡窝和眼前食物的画面，变成了宽广的大陆，无边的海洋和疾风的滋味。它忽视了自己的脑袋有没有足够的地方，能储存下如此多的奇迹。它依然拍动着翅膀，鄙视眼前的吃食，想要成为飞翔在空中的野鸭。</p></blockquote><p> <img src="/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20230422214001467.png" alt="image-20230422214001467" title="飞翔的野鸭"></p><blockquote><p>在全球有几十亿人，他们的生活没有任何的意义，却依然期盼活下去。大工业的发展将他们从农民的语境里连根拔起，然后把他们关入巨大的工人集中住宅区，好像装满黑色车厢的火车站。在这些工人住宅区的深处，他们渴望有一天能被唤醒。</p><p>其他一些人，干着各行各业中打杂的衔接活。那些职业的本身，禁止了你拥有属于先驱者或者博学人士们拥有的快乐。人们以为，为了让他们成长，只需要给他们衣服穿，给他们吃的，满足所有他们的需要。渐渐地，他们变成了库特利那笔下的小布尔乔维亚，小城里的政客，或者是工厂里的技术人员，被琐碎的生活关闭了起来。他们虽然受了教育能读书写字，却毫无学养文化。他们平庸地以为，学问无非是自己记忆中的各种公式。专业课程里的蹩脚学生们，对自然科学了解得比笛卡儿还深刻，对法律比帕斯卡还掌握得全面。但是，他们是否拥有笛卡儿与帕斯卡的思考能力？</p><p>所有的人，有意识无意识地，都希望自己能存在着。令他们迷失的，是以哪种方式存在，以哪种方式让生命继续。</p></blockquote><p> <img src="/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20230422214008307.png" alt="image-20230422214008307" title="西班牙内战"></p><p>作者曾经在利比亚沙漠上空失事，在风沙星辰中品尝原本被忽视的生活的滋味。读到那段文字时，我回忆起我的那次演习，那是演习的第四天，风停了，雨还在下，周围的一切都是泥泞的，军靴下面结成了七八厘米后的泥块，以至于即便是最正常的走路都困难万分。一天的训练后，我尝试着将上一晚被风吹垮的帐篷整理好。营地一片寂寥，我需要在夜幕降临前搭好我小小的庇护所。最终，我在一块斜向上的土坡前停下来，那是多么理想的一块迦南地啊！下面连接着战壕坑，上面则有一颗大树遮风挡雨。我将绳索固定钉深深地打入地底，挂起我的防水布，一个能翻身的坑位很快成型了，点燃蜡烛，我在夜幕中静静喘息着。</p><p>一声声木柴燃烧的啪滋声侵入了我的世界，是我邻居的菲律宾人，我顺着声音望去，浅坑中篝火正跃动着明亮的光，那是真正的木柴燃烧的声音，而不是过分冷静的固体燃料。一口铝锅正在灶上煮着，咖色的液体在里面沸腾，倒影着周遭的一切：风，泥，星辰。我凑过去，烤着火，享受着这片刻的安宁，他望着我：“try this？” 在升腾的篝火烟雾旁的菲律宾人搅拌起了茶，嫩绿色的马克杯上的尘土在摇曳的火光下仿佛一副油彩画。</p><p>我接过菲律宾人的茶，吮吮嘴唇，轻触水面，一阵奶香味直达大脑深处，热流扫过凉透的肚子，带来了温暖和力量。“配着这个吃，才叫茶。”接过奶白色的饼干，一口茶一口饼，散发着奶香的面团弥散了茶的清澈，带来了更实在的饱腹感。We have come so far，我的童年，小城温暖的路灯与无忧无虑的玩乐，我的少年，凡尔纳的瑰丽想象与历史中的刀光剑影，我的青年，那些黑夜中坚实的城垛和修齐治平的理想，这些在我脑海中划过。重构、同构，我的回忆仿佛天上的璀璨繁星投射下来，赤道上轻柔的夜风吹拂着我们，在那一刻，我想以那种方式存在，以一种我值得付出努力的方式让生命继续。他的面容在我记忆中早已模糊失散，但是你，善良的菲律宾人，你永远也不会从我的记忆中被抹去，因为你的脸，对我来说是全人类的脸。你是仁爱的兄弟，在所有的人群中我都能认出你的踪影，在每天对镜自视的时候我也能认出你的踪影。</p><p> <img src="/2023/04/22/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/image-20230422214016773.png" alt="image-20230422214016773" title="风沙星辰"></p><p>星空静静地躺在头上，被火炭烤热的泥土旁睡着我。</p><p>向读到本文的所有人推荐：安东尼德圣埃克苏佩里的《风沙星辰》与《夜航西飞》。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reflection</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>斯蒂芬·巴克斯特 短篇小说 ——《飞行员》</title>
    <link href="/2023/04/16/%E9%A3%9E%E8%A1%8C%E5%91%98/"/>
    <url>/2023/04/16/%E9%A3%9E%E8%A1%8C%E5%91%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所有的推进器都被打开，喀戎的加速度瞬间被提高到了1G。冰矮星和导弹的竞速比赛就此开始。</p><span id="more"></span><p><em>这个小说是我和朋友蕉哥，利用业余和午休的时间翻译出的作品。希望有同样爱好的朋友们能够喜欢，并欢迎提出任何翻译方面的意见与建议。</em></p><p>——知远，2018-03-29</p><p><em>时隔五年回看当初我的翻译，不仅能感受到人类的勇气，还能感受到我当时翻译科幻小说追求信达雅的激情。在翻译时，我感觉不是为了我个人翻译，而是为了书本中那些放弃了一切来生存的人类翻译，人类的赞歌就是勇气的赞歌，致命的追逐延展至宇宙的尽头。斯蒂芬·巴克斯特的宇宙宏大瑰丽，本小说收录于《真空图》中，其余短篇也值得一读。</em></p><p>——知远，2023-04-16</p><p><img src="/2023/04/16/%E9%A3%9E%E8%A1%8C%E5%91%98/5eeeee39gy1h5ixbcrk9vj20c806vq40-16816170607893.jpg" alt="5eeeee39gy1h5ixbcrk9vj20c806vq40" title="《真空图》"></p><p>******《飞行员(Pilot)》<br>公元 4874年</p><hr><p>******当斯魁姆*占领法案被宣告时，安娜·盖奇正从太阳系太空港前往木星的航程上。恐怖的消息从新闻频道中传出，她和所有人一样感到无比错愕。<br>第一次扩张勒令停止，曾经恢弘的GUT舰队不得不全部拆毁。由普尔虫洞构建的星际运输网络不能被继续使用，而人类现在则需要服务于斯魁姆人和他们的工程上。<br>在先前组织的所有反击在很短的时间内就被彻底瓦解了。<br>安娜·盖奇被震惊和孤独所吞没，徘徊在起点和终点的两个世界之间，她希望能够知道该如何面对未来。<br>七十九岁，抗衰老技术让她保持在了三十八岁的容貌。作为一名GUT飞船驾驶员，在过去的十年中，她将不计其数的货物，从内太阳系运送到柯伊伯带的太阳系太空港和附属的新殖民地。<br>她将飞船以最低消耗的模式运行，补给是有限的，她无法在太空中持久生存。但即便如此，她也不能将船开回被占领的地球，理智告诉她绝不能那么做。<br>GUT飞船依然在土星的高层轨道飞行。她抛弃了所有携带的货物，开始了漫长的渐减速航程。<br>而后，她将信号激光不断的扫向太空。在这里，一定还有些和她一样，被困在地球占领区之外的人们。<br>几天过去，在太阳于土星的地平线刚露出一线闪光之时。 她得到了回复。<br>“喀戎——2060”<br>随着GUT引擎的再次启动，飞船在土星的高轨道上缓缓掠过。</p><hr><p><em>斯魁姆：该世界观下第一个与人类接触的太阳系外种族，他们终结了人类的第一次扩张，占据了太阳系并统治了人类。</em></p><p><em>GUT船队：搭载GUT引擎的大型飞船，GUT是指将四种作用力统一在一起的<a href="https://weibo.cn/sinaurl?u=https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%A7%E4%B8%80%E7%BB%9F%E7%90%86%E8%AE%BA/4763886">大一统理论</a><strong>。</strong></em></p><p><em>普尔虫洞：该世界观下工程师迈克尔·普尔发明的工程，使用多个虫洞分界面组成了一个星系间的高速传输通道。</em></p><hr><p>******喀戎是一个不起眼的冰矮星，一个只有两百余英里直径的雪球。它在天王星与土星间一个椭圆的轨道上暂时稳定的运行，直到有一天，气体巨星引力场会改变它的轨道，并将其彻底的甩出太阳系。<br>从来就没有人对这个地方产生过什么兴趣。<br>当盖奇抵达喀戎时，她发现数十艘GUT飞船正在围绕着这个小世界，如同游戏一般的环绕飞行。一些飞船的部分组件看上去已经被拆解了，那些设备被拖到了他们环绕的小行星上。<br>盖奇的驾驶舱中显示出了一个人脸的虚像。这个影像残缺不全，呲嚓作响。头发的像素混乱不堪，头部的眼窝中似乎没有眼睛。脸上的像素块变得比通常看到的更大，如同充血了一样。盖奇意识到这些虚像数据，大部分都在小行星内部传输时就泄露掉了。<br>“我叫莫洛，你看上去应该问题不大。” 他看上去大概有个四十来岁，高额头，黑眉毛，和一个尖瘦的下巴。<br>“谢谢。”<br>“好，你现在可以停靠了，只准打信号激光，不允许发宽频信息。”<br>“那是当然……”<br>“稍等，这是个半主动感知影像系统，现在，我的复制数据体正在检查你的GUT飞船”<br>“我……我想不是来找麻烦的” 她显得非常疲惫。<br>“只是确认一下。”<br>在莫洛虚像的注视中，她将飞船沿着一条循环的曲线降落到冰矮星的表面，最后关闭了它的推进器。</p><p>******盖奇现在走在喀戎古老的地表之上。<br>这里的冰呈现出偏深红的紫色。虽然她的衣服的隔热性能非常好，但泄漏出的微量热能，依然让她的每一步都环绕在氮气云中。她走路时，就如同在冰上踩出了一个个火山口。这里的重力只有可怜的个位数百分点，火星出生的她感觉随时都会被吹走一般。<br>莫洛在私下里与她进行了见面。<br>“你看上去比虚像里显得更高。” 她友好的搭讪。<br>然而，他却对她举起了一把枪，在对她的飞船进行检查时，他一直保持着这个动作。<br>在这之后他便把枪收了起来。并隔着玻璃面板挤出了一个生硬的微笑。 “欢迎你来这。” 莫洛将她护送进了喀戎的内部。<br>喀戎的冰下被匆忙的挖出了许多条走廊和空间并进行了加压作业，被塑型建材隔绝的冰在她的手下摸起来显得光滑而坚硬。<br>莫洛打开了他的头盔，再次用之前的那种微笑报以致意。”先找个地方睡觉，然后从船上找回你需要的东西。明天我会给你找一个单位工作，我们还有很多的事情要做。”<br>工作? 单位?<br>“什么？我是到这来修殖民地的吗！” 她不禁高叫起来 “我们要在这里一直这么呆下去吗！”<br>莫洛显得有些悲伤 :“难不成还有别的办法？”<br>最终，她找到了一个小屋子，是一个从冰块中挖出来的简陋空间。她把她的私人物品搬到了新家里，有她和父母在火星上的合影，还有些电子书籍和几件衣服。毋庸置疑的，她的新居既寒酸又简陋。</p><hr><p>******有大概数百人藏在这个小世界里。五十个来自火星到土星的客运航班，其余的人和盖奇一样来自于流亡的GUT飞船。这些飞行员中没有一个孩子，但乘坐客运航班的人里则有一些。这些乘客多是旅行游客或者商务人员，他们看上去和喀戎剩下的居民没什么区别：消瘦，缺乏抗衰老药物的支撑，穿着修补过的船员制服，并因为担心这个小殖民地被发现而感到不安。但盖奇所担心的却不是这些，他们是飞行员，他们所害怕的，并不是行踪暴露或者死于非命，他们担心的是现状——被禁锢在喀戎，这块弹丸之地上。<br>殖民者们将一些飞船的引擎拆卸到地表上，以提供宝贵的能源。他们还改良了植株的品种，以提供更多的空气资源和食用价值。一个加工车间被建造起来，配合利用GUT引擎的大一统能量，满足了这里许多制造和装配方面的需求。<br>盖奇日复一日的挖掘隧道，培育蔬菜，并将GUT飞船上剩余的设备拖到冰面上，这些设计会被尽可能的加以利用并复制。<br>这是无比艰苦的工作，但却能够给人带来惊人的成就感。渐渐的，酸痛的肌肉让他忘记了喀戎外的世界，她觉得在未来的世界中，可能将永远不会再踏足那些曾经的地方。<br>很快，这里就成为了她的家园，她的全部。</p><hr><p>******两年过去了，喀戎殖民地依然没有暴露，但也没有任何迹象表明斯魁姆人对占领区的控制力度有丝毫下降。<br>喀戎地表下约一英里的深度被挖出了一个巨大的椭圆形空间，半透明的墙上被装上了巨大的光源，让这里看上去就如同有阳光照耀的一般。人们利用合成的土壤在这个空间的中心建造了一个花园，并在周围古老的冰层中挖出了许多的小空间。房屋建材如同箱子一样被固定在这些冰洞里，构筑起的房屋如同生长出的植株一样，在墙上连贯成了一大片。<br>在每一个地球日的黎明，灯光都会伴随着短暂的闪烁缓缓变亮。最开始会有一阵蜂鸣声，然后喀戎殖民地便会迎来新的一天。早已衣衫褴褛的盖奇从她的小房间里探出，在房间前查看卷心菜的生长情况——在这和太阳系差不多古老的冰层上，它们生长的还算不错。<br>这仿佛就像住在一个巨大的，闪光的鸡蛋里边。她再也无法踏足火星——那个作为飞行员时她温暖的巢穴。</p><p>殖民者渐渐的能通过广播新闻，来得到被占领世界的信息。似乎占领区没有组织过任何有效的抵抗措施，斯魁姆人的镇压行动非常有效率并难以预测。以喀戎殖民者的视角来看，他们应该是这世界上唯一还能获得自由的人类。<br>但是，在这个冰矮星中的苟且并不是长久之计。<br>他们在“露天剧场”中进行了一场会议，这里有许多凹陷下去的座位，并且提供了将人固定在座位上的束带。坐在座位上时，她似乎感到了一丝颤栗，延绵一百二十英里的冰层所带来的寒冷，好像穿透了隔热带，刺进了她的身体。<br>一些激进的人认为殖民地可以作为抵抗组织的基地，但这个观点很快被驳斥下去：如果核心星区的防御力量都无能为力，他们在这里又能做些什么?而另一些人则认为他们应该留在这里就够了，斯魁姆的占领终归会有一天自行崩溃。<br>如果，占领真的有一天能结束的话。 盖奇这么漫不经心的想着。<br>一位名叫玛利斯·麦肯齐的女人解开了她的腰带，让自己飘到了圆形剧场的中心部位。盖奇注意到她曾经也是一名飞行员，虽然破旧的制服已经褪色，但依然可以识别出来。麦肯齐提出了一个与众不同的惊人想法。<br>“让我们离开太阳系，去别的星系试试看吧。”她说到。<br>人群中游走过一阵哄笑声。<br>“我们怎么去?”<br>“早晚会有一天，土星或者天王星会把这个冰矮星甩出太阳系。”麦肯齐这么说：”我们帮它一把，用GUT引擎调整这个天体，让它进入我们想要的轨道，并充分利用巨行星引力场的弹弓效应。在我们被加速飞离太阳系时，我们打开全部的剩余推进器，并调整到四分之三出力，我们有充足的冰作为反应燃料。在接下来的三年之后，我们的速度就将会接近光速。”<br>“话是这么说，不过我们该去哪?”<br>麦肯齐是一个身材高挑而瘦骨嶙峋的人。长着一个光头，这使得她的头骨可以被观察的非常明显而细致。“就跟一个鸡蛋壳似的。”盖奇依然在漫不经心的思考。麦肯齐继续说道：”很简单，我们去鲸鱼座天仑五(TAU-Ceti)。我们知道它的E星和F星拥有铁质地核，而根据从斯魁姆那里传来的信息，这两个星球都没有什么人对其进行过开发。<br>“但我们怎么知道能这些行星适不适合居住啊？”<br>麦肯齐展开了她瘦弱的手臂: “我们有足够的水，在喀戎，我们的水比整个大西洋的还要多，我们有足够的资源来改造这个行星”。<br>“当启动GUT引擎时，斯魁姆人肯定会发现我们的痕迹。他们有超光速引擎，可以轻易的追上我们”<br>“是这样” 麦肯齐耐心的解释“但是他们发现我们时，我们已经开始弹弓效应加速了，到那时我们已经拥有了足够的逃逸速度。想抓到我们，斯魁姆人将不得不在正常空间内接近我们的速度，没有什么证据表明他们的GUT引擎比我们的更好。在正常的空间里，他们不可能超越我们，即便想干涉我们的飞行，他们也依然没有足够的速度来接近”。<br>“从这里到天仑五要多远？虽然有时胀效应，这仍然会花掉很长的时间。”<br>“需要好几年，但我们等得起这几年。”麦肯齐轻声说：“即便是我们用全部的GUT引擎来校正喀戎的脱离轨道，我们也需要三年的时间让它进入土星的引力场，相比之下后边的旅程时间也并没有差太多。“</p><p>******对于盖奇来说，他们虽然有三年的时间，但相比庞大的工作量，时间依然显得不够多。从飞船上拆下的巨型传感器现在矗立在冰层的表面，在不规则的空地上组成了一个超大型阵列。这样他们就能监视到可能会来临的任何威胁。而在冰层之下，殖民者不得不将他们精心布置的家园重新规划，为了对抗将要到来的重力。大空间的一侧被铲平，在上边建立了更多的圆顶房间用于工程任务，而蔬菜农场则被转移到地下更深处的房间或者较低的斜坡上。</p><p>殖民者们聚集在冰层表面，观看飞跃土星的这一时刻。<br>盖奇找到了一个更好欣赏这一片刻的方法：她从库存中找到了一瓶上好的威士忌，在冰面上一个僻静的地方挖出了一道浅沟，舒服的躺在了上边。隔热服泄出的余热腾起了一团气雾，围绕在了她的身旁。<br>宏伟的巨型风暴在土星无穷无尽的云团中卷起狂涛，那些庞大的云团似乎近得触手可及。土星环在喀戎星的顶端形成了一个弧形的穹顶，如同完美的工艺品一般。它难以置信的尖锐造型，将宇宙分割成了两段。这景象如同在观赏一场几近凝固的芭蕾舞，绝美，而和谐。</p><p>土星的引力场最终捕获了喀戎，然后将它投射了出去。</p><p>喀戎的运行轨道逐渐偏向鲸鱼座的角度，大致朝仙女座星系的方向离开太阳系。弹弓效应明显的提高了喀戎的逃逸速度，而这次相遇也略微的影响到了土星，使得它比平时的运行速度踪迹量的降低了一点。<br>一周之后，推进器序列便开始运行起来。<br>随着推进器开始工作，盖奇的家现在有了一个明确的地面。她抬头看了一下屋子的天花板，叹了口气。在数年之后，她终于又一次熟悉的感受到了重力所带来的体验。<br>又过了一周，伴随着另一屡GUT发动机炫目的光芒，斯魁姆人启动了一枚导弹，它正在全速靠近中。</p><hr><p>******一个平静的女声，正在温柔的读诵倒计时。<br>盖奇和莫洛蜷缩在他们黑暗的房间重靠在一块，享受着这熟悉的四分之一重力，身体并拢在一起，他们的重量显得非常微妙。<br>“所以，我们现在还有两周的时间可以保持领先” 她说道。<br>“嗯……我想这个时间要是更长一点就好了。”<br>“越长越好。”<br>“他们肯定是发现了GUT引擎留下的痕迹。”莫洛说道：”但是很奇怪，作为一枚导弹，它明显可以飞的更快一些。我想斯魁姆人肯定是把一艘GUT飞船给改造成了导弹，所以它才能这么快就被制造并发射出去。所以这个导弹的推力才被锁在了1G“。<br>显然斯魁姆人的行动证实了麦肯齐的观点。以超光速来追击一台亚光速飞行器的确是不太可能的，只有通过改造一艘GUT飞船，才可以做到在正常的空间内去追赶一个高速飞驰的冰矮星。</p><hr><p>******平静的女声不断的发出警报：倒计时即将归零。<br>整个冰雪世界猛地一震，盖奇觉得似乎有一只巨大的手掌突然砸在了她的胸口和四肢上。莫洛的头撞了上来，他似乎突然变得沉重无比，甚至能清晰的判断出头发的触感。紧接着她摔倒在地，粗糙的地板硌在背上，疼痛渗进骨头。她在冰屋里痛苦的呻吟了一会，但很快理智就开始让她注意这屋子会不会突然垮下来。<br>所有的推进器都被打开，喀戎的加速度瞬间被提高到1G。冰矮星和导弹的竞速比赛就此开始。<br>如果麦肯齐的计算无误，那么最终导弹和喀戎的竞速不会有胜利的一方，僵局将会延续下去。<br>两个人趴在地上，盖奇扯住了莫洛的胸口：”这对斯魁姆人来说是一个很好的解决方案。“她低声地说：”这个追击将会持续数年，但最终导弹还是会有摧毁我们的那一天。“<br>莫洛滚到一旁，用手指挑起了她的下巴：”你太悲观了，肯定能有办法能够抵达目的地。”<br>”还是现实一点吧。我们就算抵达了天仑五又如何？我们没办法减速，否则导弹就会打过来。当然，我们也可以像这样继续苟活下去，但斯魁姆毋庸置疑的已经毁掉了我们的未来。“<br>在猛烈的重力下，莫洛俯卧在地板上，试图用胳膊艰难的支撑起他的重量。他咬紧牙关，忍受着重力和未来给他的双重压力。</p><hr><p>******盖奇最后怀上了莫洛的身孕，她最终设法将受精的卵子保存在一个用于冷藏的容器里。<br>但当这些都结束后，盖奇才开始反思起之前的事情。她在这里需要呆多久?她对今后的生活又有什么可以期待的希望吗?</p><hr><p>******六个月之后，导弹的加速度被提高到了2G。<br>斯魁姆人确实非常聪明。盖奇意识到，他们居然有能力重新改造一枚已经发射了的导弹。<br>殖民者们聚集在一起，讨论着需要做些什么。这次他们全部坐在了冰洞光秃秃的地板上，之前他们优美的零重力圆形剧场现在被钉在另外一面的墙上，什么用也没有了。<br>一些人考虑如何来做掉逼近中的导弹。但他们确实没有什么与之抗衡的东西，喀戎星和它内部的其他物体无法对一枚被加强过的导弹造成什么实质威胁。<br>几个人考虑就此放弃，他们离太阳系只有不到五十光年的距离。他们应该有办法投降，回到被占领的世界上。<br>大多数人都抵制了这个观点，相比之下这还不如一死了之。况且，一发融合了两种科技的导弹也不太可能会携带它所遇到的俘虏。<br>他们进行了投票表决，最终的结果是2G推力。<br>为此，殖民地不得不再次改造，遥控机器人爬过地表损坏的冰世界。向GUT引擎注入了更多的冰水混合物，翻滚的电磁通量在冰矮星的四周撑起了一个偏导屏蔽场。很快，他们就将接近光的速度，没有偏导仪，任何细微的物质打在喀戎上都会引发灾难性的后果。<br>精致的圆顶被放弃了，它无法承受2G的加速度。在冰内，更多的隧道被挖掘出来。新的房屋结构被进行了加固，以承受最大强度的重力。殖民者在各个角落里安置了灯光，但即便如此，盖奇依然觉得他们的拥挤的新家非常黑暗。幽闭恐惧症让她的情绪感到非常低落。<br>提高引擎出力的那一刻终于到来，这是一个大约为其一天左右的加速过程。<br>在这种情况下，只有最强壮的人才能在够行走，其余的人则需要拐杖或者轮椅。骨折和关节损伤比比皆是，这样的情况对于盖奇这种生活在低重力的人来说，实属缺乏应对经验，而即便是在正常重力下生活的人也一样如此。临时组建的救援队不得不忙于处理各种混乱的情况，除了本职工作之外，他们还需要安抚那些绝望的人，并帮助其能够安全的行动。<br>这一切就如同一场致命的衰老，在二十四小时内不断的弥漫开来。<br>盖奇和莫洛希望能够继续他们往日的生活，但是这显然做不到了。他们甚至难以支撑起他们的体重，即便是躺在地上都非常难受。两个人在莫洛挖出的冰屋里，手牵着手，尽可能温柔的蜷缩在了一起。</p><hr><p>******三个月之后，玛利斯·麦肯齐前来看望盖奇。她坐在一台轮椅上，秃了的脑袋无力的倚靠在椅背上，好像颈部肌肉断掉了一般。<br>”导弹的飞行模式又在改变了。“麦肯齐平静的说：”它目前依然保持着2G的加速度，但是其推进器正在以全新的形式进行工作。我认为它的推力很快将会再次提升，这一次的加速度可能会变得极高。“<br>盖奇躺在铺在地板的垫子上，她发现自己能感受到地面上每一块不平整的部分：”时间问题而已，没啥可惊讶的。“<br>”不。“麦肯齐笑得非常虚弱：”我猜我这回是搞砸了，我们本可以轻松的呆在土星和天王星之间的轨道上。不去打扰别人，和之前一样，在那个愉快的失重环境里飘行。“<br>”斯魁姆还是会找到我们，早晚都一样。”<br>”我们白白的浪费掉了很多的水资源，太令人痛心了。它本来该成为美丽的海洋，却这样被白白的消耗在太空里。然而——即便是这样，我们依然还有能力飞得更快，依然有机会甩掉这个该死的导弹。”<br>盖奇知道她说的句句属实。<br>一旦燃料被泵入GUT引擎，能量就会以它最原始的面目扩张开来。喀戎星上的冰水燃料将被压缩成奇点——就和宇宙在大爆炸前的状态一样。操纵物质结构的各种基本作用力被合并成了单一的大一统理论超级力。当物质又被允许进行膨胀的时候，超级力所分解出的相位能量，会像冷凝系统所散发出的热量一样释放出来，这种巨大的能量足够让喀戎以无法想象的效率加速。<br>但是——它依然无法改变任何现实。<br>盖奇终于忍不住哀叹:”我们已经失去了一多半的生存空间了，就因为没有意识到重力带来的影响。尽管现在还有抗衰老疗法的延缓，但也无法改变任何现状。这种状况没法再坚持下去了，我觉得导弹的这次提速，就会是最终的末日。”<br>麦肯齐说：”不过，我还有最后一个备用方案。“盖奇把她的头缓缓的转过去，她现在的身体就像一个瓷器花瓶一样脆弱：”你的上一个方案已经很劲爆了，相比之下这个又能是什么。“<br>“意识备份。”</p><hr><p>******这绝非一个常人能够接受的方法，但另一方面，他们想谋生就别无选择。<br>他们中的八十个人选择了这种新的生存方式。<br>该轮到盖奇进行手术了，她一个人走到了隧道走廊中心的救助队改造设备前。自律机器人医师谨慎的将一个传感垫植入进她的脑胼体，这里是她左右脑叶中间的神经中枢。同时，他还小心的把注射垫贴在了她的胳膊上。<br>在她的周围，在临时的医务室中。所有人都正在迎接着他们所选择的牺牲。<br>盖奇也不例外。如果一切顺利，她的思维将被剥离出她的身体，并被保存在一个新的复制体上。<br>脑胼体将会在八小时内将他的意识下载并保存。盖奇回到了她的房间，躺在地上，长叹一声并昏沉的睡去。</p><hr><p>******她睁开了双眼。<br>身上的疼痛消失了，周围的环境也变成了失重状态。久违的感觉让她很舒适，如同一大团棉花糖在空中飘动。她依然还在自己的房间里，但看上去有点像是虚拟出来的，墙壁和扶手过于平整和光滑。不过，真实世界确实在这里被很好的还原了出来。<br>莫洛靠近了她，他现在看上去就和最初在她飞船里见到的虚拟影像一样。他忍不住咧嘴一笑，对她打招呼：”嗨。“<br>”我是不是已经死了?”<br>莫洛耸了耸肩：”是这么回事儿，现在我们全部都在新建的避难所里了。”<br>“这是一个在喀戎中心部分建造的强化抗辐射舱室，一批固态数据储存器被安置其中，并支持了这些人新的生存方式。我们尽可能的保存了人们留下的受精卵子，而之前的躯体现在已经被分解了。蛋白和其他物质被保存起来，以便于有一天能够重新用得上它们。”<br>“直接说重点。”<br>莫洛还是犹豫了一下：“呃……我们把推力提高到了1000G。”<br>盖奇的虚拟影像工作的似乎还不是很稳定，她的嘴看上去像被撕开了一样：“一……千？”<br>“这是那个导弹迫使我们这么做的，我们之前所有的隧道工程全都塌了。”<br>“……行吧，不过我也从来没喜欢过那些隧道就是。”<br>“遥控机器人无时不刻的在加固喀戎的结构，这个矮星在构成时并没有经历过这种推力。没有那些无人机，它可能会随时崩溃。”<br>突然间，盖奇意识到，在1000G的环境里，他们积累的时涨效应非常可怕。她感觉自己正前所未有的从空间和时间上和过去的世界被孤立出来，她已经彻底的不属于那个时代了。<br>她试着做了一个搓手的动作，一阵酥麻的触觉传了过来。难以捉摸，就像被轻度麻醉了一般。也许这种触觉是真实的，只是通过某种虚拟的方式传递了进来。<br>”好吧。”她安慰自己：”那么，让我们来试一下在这里吃东西又是个什么感觉。”</p><hr><p>******一长段时间之后，他们发现之前的追逐又逐渐的陷入僵局之中。<br>盖奇坐在天空下，看着星光绕着喀戎围成了一个弧形，如同在朝她鞠躬致敬。这是一个壮观而美丽的景象，令她不禁想到了几年前看到的土星环。<br>他们的速度正在无限的接近光速，以至于在喀戎的时间要超过正常时间的上千倍。盖奇知道，即便是有抗衰老疗法，太阳系上的所有人一定也都全都死去很久了。<br>她想知道斯魁姆的占领是否还在持续着，也许人类已经获得了解放。说不定，人类现在已经获得了自己的超光速引擎技术。<br>但这场孤独的旅行说不定也是人类最后的历史，他们正在成为人类这一物种最后活动的挽歌。但直到现在，她什么都不知道。<br>其他人大部分都沉浸在虚拟娱乐设施提供的新世界里，他们中的很多都彻底坠入了过去回忆的拥抱之中。这些人忘记了周遭的宇宙，甚至最后连彼此之间都完全孤立了。<br>但盖奇依然坐在喀戎的地表之上，冷静的思量不断逼近的下一个威胁。<br>她找到了玛利斯·麦肯齐：”我想我们飞的实在是太快了。“<br>”我知道。“麦肯齐看上去非常兴奋：“但这才正是群星间真正的旅行方式！人类之前一直在幻想着如何超越星际之间的距离，但人的肉体只不过是一堆被撑起来的躯壳，它表里如一的脆弱。我们之前的宇宙飞船只不过是一个简单的载体，它制约于人类身体过多的依赖，这对我们造成了无尽的阻碍……”<br>“是的，是的，我知道” 盖奇打断了她的话：”但我们现在根本停不下来好吗，我们到底该去哪？天仑五早已被我们甩在了身后，我们的角度完全不在银河的黄道面上。我的意思是，这样下去我们迟早会飞出银河。”<br>“嗯……“麦肯齐看起来也意识到了这个问题：”那你有什么好建议吗？“<br>回去之后，盖奇设置了一套她老货船的操作模拟系统。在接下来她主观时间的几天之后，她完全沉醉在了这个系统之中，古老的记忆再一次拥抱了她。<br>但很快，她就开始变得不耐烦起来，因为这里的操作的反应速度还是有一定的局限性。<br>她撤掉了之前的那个系统，并将自己的意识数据与喀戎星的所有传感器——内部与外部的进行了直连。<br>GUT引擎的能量就如同在她的胸口中奔涌，传感器阵列成为了她的眼睛，帮助她一窥周围的全部。<br>最初这种感觉非常奇怪而难受，但很快她便适应了这种新的架构。当回到标准的人形模式时会反而让她觉得无所适从。有时在她盯着莫洛或者麦肯齐的时候，她看到的依然是一片片的星辰，在他们脸上依然闪烁着GUT引擎发出的璀璨火花。<br>盖奇曾经是一名优秀的飞行员，她认为自己的驾驶水平应该比斯魁姆的导弹飞行的更好。如果她能够学会如何驾驭喀戎，或许她能够想到一个彻底摆脱掉导弹的办法。<br>她在银河系主旋的边缘处不断搜索。在离开银河系之前，她希望能够找到一些事物来吸引开斯魁姆的导弹。</p><hr><p>******一颗黑洞及其伴星横亘在喀戎的轨道上。<br>这颗直径仅仅四公里的黑洞有着太阳的质量。它的伴星是一颗红巨星，宏伟，却已经失去了热量，它的外部大气是如此稀薄，以至于盖奇甚至可以透过它，看到后边的星空。<br>盖奇找到了她想要的机会。<br>她呼叫了玛利斯·麦肯齐，麦肯齐苍白的虚拟头像显现在显示屏前，上边展示着那个黑洞及其伴星。<br>来自红巨星的物质洪流被黑洞的引力吸出，破碎的物质潮汐一般环绕着它的赤道，形成了快速旋转的涡流，这涡流狂暴的注入进黑洞的吸积盘中，由物质碎片形成的巨型“天体”，就好似地球环绕着太阳。<br>一些物质碎片直接被投入进黑洞，这些“饲料”提供给了黑洞更多的角动量——这让它旋转的更快，此时此刻黑洞正因为这些物质的进入而转动的飞快，每秒钟至少三十圈。<br>“现在，先听我把说完。”盖奇说。<br>“你说吧”玛利斯·麦肯齐回答。<br>“如果黑洞并没有转动，同时它也还没有负载，那么，它会有一个球面的事件视界。”<br>“没错，这是爱因斯坦方程的史瓦西解，球状地对称——”<br>“但是如果黑洞是旋转的。事情就变得复杂起来，这种情况下整个系统则会呈现出克尔纽曼解的情况。事件视界在一小部分上后退了，而在它外面有另外一个领域，也就是所谓的动圈。”<br>“动圈包裹着事件视界，它在两极与事件视界的球面相交，沿着向下的球面，动圈在赤道凸出，整体构成了一个扁平的球状体。黑洞转动的越快，动圈扩展的越大。”盖奇解释道：“前方的黑洞直径是四英里，它旋转的如此之快，导致动圈与事件视界在赤道相距一百四十码。”<br>麦肯齐看起来若有所思，“所以？”<br>“当然了，我们肯定不能进入事件视界，但是我们可以进入动圈，亦或是擦过去，然后我们应该就可以安全的离开了。”<br>“嗯……但是只要进入动圈，我们就会有被黑洞引力捕获的危险。”<br>“我的计划是：掠过黑洞，擦过它的动圈，然后利用它巨大引力弹弓效应。”<br>麦肯齐吹了吹口哨，复杂的计算，使得巨大的数据湍流扫过她的脸庞，“应该……可以吧？”她最终总结道。“不过，我们在码内的测量上仍然会有不可消除的误差，会需要人工导航来完成这‘最后的一码’”<br>“我就是那个最后的导航员，还有，我们可以给予喀戎更大的加速度，你知道的，我们并不需要保护任何有机生命。”<br>“你为什么想做这个呢？”<br>“因为”盖奇顿了一下，“那颗导弹必定会跟随我们穿越动圈，但是在我们通过之后，黑洞会产生变化，但是那个导弹并不会了解这个过程……”<br>“……我们需要大家同意这个计划，总共八十个人”<br>“得了吧，”盖奇不屑的回道“大部分的同伴都已经退回到他们自己的虚拟空间了，几乎没有任何人在这里——持续思考——像我们一样。”<br>渐渐的，麦肯齐笑了。</p><hr><p>******按照盖奇的计划，喀戎的速度需要再次提升一个量级，这样在飞掠黑洞时，她的角动量足以对抗黑洞的引力。无人机持续的挖掘麦肯齐那冰封的海洋，并将物质注入进GUT引擎。<br>喀戎的速度正无限的向着光速靠拢。<br>在喀戎迫近黑洞的时刻，他们的有效质量已经达到了十分之一个太阳，数百年转“瞬”即逝。在她前方，黑洞吸积盘的辐射在多普勒效应下形成一波波致命的“冰雹”，不可胜数的物质微粒撕裂着她承载意识的神经网络。她感受到神经正在重新配置，复原结构；复杂而充满痛苦，就像人的骨头被一位裁缝重新编织到血肉中。<br>在喀戎红移光芒的后方虚空中，充满耐心的斯奎姆导弹紧跟其后。<br>距离黑洞只有数秒的距离了，只要她愿意，这几秒内她依然可以在虚拟空间里待上数千年。<br>在最后的时间里，疑虑爬上了她的心头，人类历史上从没有人做过这样的行动，她的计划会毁了现在的一切吗？<br>盖奇最后检视着喀戎的表面，长年的开采将圆润敦厚的它修剪成了一个和斯魁姆导弹一样的尖刺，但是它会最终抵达黑洞的边缘——包括它体内那些珍贵的货物，八十个人类的电子意识、装满冰冻受精卵的保存罐。这些保存罐就像是喀戎的孩子，在坚冰的子宫下等待着生命的下一次孕育。<br>足够了。</p><p>******她将自身的时间流速降低至人类的级别，黑洞扑面而来——<br>朦胧氤氲的巨大伴星在盖奇的头顶胀大，它稀薄的外层大气损坏着她的脸庞。</p><hr><p>******喀戎的腹部深入动圈五十码，黑洞的引力巨手拉扯着她的身躯，这痛楚就像一把老虎钳死死撕裂着她的肠道。她是一个绝望无助的孩子，在被强壮的大人抱着，用力掷出。喀戎的组织在断裂；在这银河的边疆，来自太阳系的冰向着深不见底的黑洞剥落，在粉碎的同时迸发出最后的x射线。</p><p>******而后，这伟力乍然而止，黑洞系统后退着，被甩在身后。黑洞的质量在时空上挖出的坑洞像是遥远的，不断衰退的伤痛。<br>GUT引擎的辉光出现在她的视野中，那耐心的斯奎姆导弹按照与喀戎几乎一样的路径行动，带着一丝钦佩，她继续看了下去。<br>导弹擦过了黑洞的边缘，然后是x射线的闪光。<br>GUT引擎的光焰消失了。<br>“成功了”如同死者重获新生一般“在这么多年之后，我们终于成功了。”<br>这瞬间盖奇找回了人类的感觉，她嘴巴和眼睛想要哭泣，她的身体想要睡觉，她的手想要抓住什么。</p><p>基多尼亚，这是她的虚拟空间，在她面前的是一个有棱有角的金字塔，不那么耀眼的太阳光照在金字塔上在地上显出金字塔的轮廓。周围的火星灯光使得这场景看上去是在黄昏时分，空间浸润在柔软的深粉的颜色中。在金字塔的表面是正方形的窗子，窗子透射出散漫的珍珠灰色的荧光，令人不由自主的联想起外星生物。<br>她的靴子在脚下的硬壳上留下脆痕。<br>盖奇不是一个喜欢怀旧的人——在正常情况下，但是自从飞跃黑洞之后她认为有必要从现实中撤退到她的童年中。<br>莫洛和麦肯齐在模拟火星的表面遇见了她。<br>“这很简单。”她说。<br>麦肯齐笑了。<br>莫洛大声喊道：“她已经告诉我们了。”<br>“我们的机动消耗了足够多的黑洞的角动量，这样黑洞就全部停止了旋转，成为了一个史瓦西解下的黑洞，没有了旋转，它的事件视界扩张，覆盖了原本的能层界面。”<br>喀戎安全地掠过了动圈，而那颗导弹，严丝合缝地按照喀戎的逃逸轨道，直接堕入了扩张的事件视界中。<br>长久的猫鼠游戏终于结束了。<br>“我猜这导弹肯定不是一个相对论力学家。”麦肯齐说。<br>“但是我们也不是最聪明地那个，”莫洛有些失落地说。“不管怎么说，我们仍然在远离银河系——甚至比与黑洞接触前更快，实际上，这里每个月相当于外部空间的一百万年；我们可能已经成为最后的人类了。”他的低下头看着他的手，让像素增强的不那么真实。“这就是我们所面临的生活。而且我们已经没有足够的反应物使喀戎减速。那么，尊敬的星球驾驶员盖奇，我们的航向是？”<br>盖奇考虑过这件事，自己基本上不可能返回家园银河系，但是在宇宙中有比银河更妙的地方，一个明智的驾驶员会使用那里的大质量星体和黑洞减速。<br>如果我们能找到一个地方停下然后休息，或许盖奇的意识可以返回人类肉体。还有一种可能，盖奇的角色将仅仅是守望一个属于自己孩子以及其余人类孩子的新世界茁壮成长。<br>她笑了。“在这个速率下，我们将会在数个月内抵达那里。”<br>“哪里？”<br>“仙女座……”</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Translation</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我与北京</title>
    <link href="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/"/>
    <url>/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果找一个词来形容北京，我想是辉煌的</p><span id="more"></span><p>，林语堂《辉煌的北京》说的恰如其分。时空在这里交汇，每走一步每看一物每处一景都有融会贯通感。我在广州和新加坡两个大都市生活过，前者是千年商埠，在传统与新潮中迸发着蓬勃的活力；后者是南洋良港，多元文化涌流的花园城市。北京有别于上述两者：它大而磅礴，老而舒适，更有大国首都的独立气象，这对我来说是全新的体验。古人云“读万卷书，行万里路”，在北京的这三年，除却寒暑假离京，我从未离开过祖国的首都，我想尽可能地沉浸在这座城市中，更多地感受它的南北西东与春夏秋冬。</p><p>京师古幽蓟之地。</p><p>左环沧海，右拥太行，北枕居庸，南襟河济。</p><p>形胜甲于天下，诚所谓天府之国也。</p><p>——《大明一统志》</p><p>地理学意义上的“北京湾”得天独厚的地理环境为北京带来温暖舒适的气候，太行山燕山是北京的靠背，居庸叠翠名传千古，北门锁阴威震天下；十三陵水库、密云水库、永定河、大运河、南水北调工程、六海（北海、中海、南海、西海、后海、前海）这些水区之前或河流相通，或地下勾连，让北京浮在水上。山水之势齐备，形胜之地自显。我们向后退一步，视野放大，其居燕云而控扼中原，黄海渤海东北三省是它坚韧的左臂，南阳盆地山西盆地是它温柔的右手，北方的蒙古高原是更广阔天地的通路。南边呢？我坐京广线北上首都，过大别山后视野豁然开朗，一马平川的河南河北中原大地千里江山徐徐展开，农忙的人群，一排排的风机，南水北调的沟渠，这是北京的胸膛。</p><p><img src="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/image-20230414203405478.png" alt="image-20230414203405478" title="永定河冰上嬉戏的人群，北京西南"></p><p><img src="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/image-20230414203442738.png" alt="image-20230414203442738" title="华北平原上的风力发电机，石家庄附近"></p><p>山河之固，在德不在险。北京的辉煌与人的营建息息相关。北京向来是沟通中原与北方游牧民交易的商贸要塞，蒙古高原的牛羊，东北黑土地的毛皮人参由此流入帝国。多元文化交融自然产生新的上层建筑，直到辽金元这些征服王朝的建都统治，北京最终具备了欧亚大陆最大帝国的气度与国际视野——马可波罗描述：“笔直的长街有十几里长，从这头的城门可以望到那头的城门，人们熙熙攘攘，仿佛聚集了全世界的财货。”北京一直在成长，为了让北京成为北京，自古代的京杭大运河起直至现代的南水北调工程为止，精巧的规划与奇思超越山河的局限，哺育这这片大地上的人民。北京因地以形胜，由国而辉煌。</p><p><img src="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/IMG_6683.JPG" alt="IMG_6683" title="卧虎山长城与其下的铁路古北口站"></p><p><img src="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/IMG_6817.JPG" alt="IMG_6817" title="古北口古下路的护路工人，他们正为落石地带安装防护网"></p><p>在北京的这三年，恰如苏辙《上枢密韩太尉书》所述：“过秦、汉之故都，恣观终南、嵩、华之高，北顾黄河之奔流，慨然想见古之豪杰。至京师，仰观天子宫阙之壮，与仓廪、府库、城池、苑囿之富且大也，而后知天下之巨丽。见翰林欧阳公，听其议论之宏辩，观其容貌之秀伟，与其门人贤士大夫游，而后知天下之文章聚乎此也。”知行是学校的校训，二环的宿舍是现实的基础，三年来，我的足迹遍布北京的大街小巷。</p><p><img src="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/IMG_8880.JPG" alt="IMG_8880" title="学校的毛主席像，月亮，通信天线和鸟"></p><p>漫步北京，在延庆的雪场我遥望山南，就像无数塞外游子所做的那样；在国子监与孔庙，我能看到一代代为了天下寒窗苦读的学子与他们修齐治平的理想，三朝状元真迹石碑跨越时空讲述着它们的故事；在卢沟桥，新的展览馆与旧的石桥说不尽往日的烽火，向北眺望，高铁的高架桥与普铁的低矮铁桥在夕阳中并肩站立，正像两位兄弟，阋于墙而外御其侮。学校在西直门，东边是北京北站，在这里詹天佑为京张铁路鞠躬尽瘁，而京张铁路又开近代之先声；这也是当年明王朝土木堡之变后遭遇也先攻城的地方呐，不知于谦在城头会想些什么？想得到数百年后沉沦又崛起的中华吗？南边是北京展览馆，它塔尖的红星闪闪发光，晚上在九教学习复习到深夜返回东区时，黑夜中闪闪发光的红星是我回宿舍的道标。1954年的中苏友谊早已随风消逝，在这里欢聚一堂奋斗一五计划的先辈们能看到今天的辉煌吗？这些是历史，也是未来。</p><p><img src="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/IMG_6100.JPG" alt="IMG_6100" title="北京展览馆的红星"></p><p>北京是立体的，它的历史与未来早已融入我们每个人的血脉中，它催人奋进，又抚人心脾。我曾率队巡礼六海水系，在旅程的终点西海尽头有一座郭守敬祠，它建在西海西北角挖掘西海的泥土堆成的小山上，黑夜中射灯将他的雕像照的通亮；他目视远方，在北京六海提纲挚领处俯瞰着他一手造就的北京城，也俯瞰着我们。江畔何人初见月？江月何年初照人？人的寿命终究有限，但精神永存。元大都、八达岭、国子监、京张铁路、北京展览馆、南水北调工程…时代的痕迹在北京重叠往复，时代的精神成就自强不息的中华民族；一代代的中国人在认知中塑造着历史记忆，辉煌的北京在历史中建构未来。它厚德载物，传承着千年来的自强不息精神屹立在当今风云变幻的世界，散发着厚重而独特的魅力。</p><p><img src="/2023/04/14/%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC/IMG_5177.JPG" alt="IMG_5177" title="春天奥林匹克公园中的人们"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Travelogue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Keystroke dynamics详解</title>
    <link href="/2023/04/13/Keystroke%20dynamics%E8%AF%A6%E8%A7%A3/"/>
    <url>/2023/04/13/Keystroke%20dynamics%E8%AF%A6%E8%A7%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天观看60 minutes的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lzJAzZmPQys">节目</a>时，其提到某科技公司会利用”Keystroke dynamics”来追踪用户行为，分析用户数据，绘制用户画像。中文互联网中的相关内容较少，我自行搜索学习后总结如下：</p><h2 id="历史"><a href="#历史" class="headerlink" title="历史"></a>历史</h2><p>早在电报时代，电报员便通过个性化的发报频率形成了独属于自己的“签名”。在第二次世界大战期间，军方就通过摩尔斯密码传递信息。使用一种被称为 “发送者的拳头（The Fist of the Sender） “的方法，军事情报部门发现一个人有一种独特的方式来键入信息的 “点（dots) “和 “破折号(dashes)”，这样会创造一种独特的节奏，区分这种节奏可以帮助区分盟友和敌人。</p><h2 id="定义"><a href="#定义" class="headerlink" title="定义"></a>定义</h2><p>按键动态的行为生物识别（ behavioral biometric of Keystroke Dynamics ）使用个人在键盘或小键盘上输入字符的方式和节奏。用户的按键节奏被测量，以开发用户打字模式的独特生物识别模板，用于未来的认证。按键被分为静态和动态（static and dynamic）打字，用于帮助区分授权和未经授权的用户。振动信息可用于创建一个模式，以便未来用于识别和认证任务。</p><h2 id="研究现状（截至2023）"><a href="#研究现状（截至2023）" class="headerlink" title="研究现状（截至2023）"></a>研究现状（截至2023）</h2><p>早期对此的研究专注于安全领域，但是相较于物理方面的生物识别（指纹，虹膜等），这种行为分析较为不可靠，当时也很难收集足够的细度的数据，例如<a href="https://www.hindawi.com/journals/tswj/2013/408280/">这篇survey</a> </p><p>现在的研究渗透到各个领域，例如<a href="https://www.nature.com/articles/s41598-022-11865-7">这篇</a>《Diagnostic accuracy of keystroke dynamics as digital biomarkers for fine motor decline in neuropsychiatric disorders: a systematic review and meta-analysis》就是关于医学方面利用keystroke dynamics来进行诊断的方法review。</p><p>关于安全领域的review可以看<a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-981-15-0324-5_13">这篇</a>《A Comprehensive Review of Keystroke Dynamics-Based Authentication Mechanism》。在IEEE的<a href="https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/9155004/">这篇</a>文章中，还探讨了其对情绪的表征，这篇论文还进行了一定程度的数据集构建，并细化了相关的分类方法论。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>我们可以发现，在当前的诸多关于Keystroke dynamics的研究中，并没有出现相对于其他显式数据更强的用户画像能力，作为一个比较有潜力的辅助认证手段，Keystroke dynamics更多应用于安全领域。</p><p>综上所述，60 minutes中的这些言论是夸大且不负责任的。</p><p>最后，我想稍微讨论一下Keystroke dynamics的翻译，国内少量的翻译均机翻成了“键盘动力学”，我认为这不够信达雅。比照“指纹”，“声纹”，Keystroke dynamics被翻译成“键纹”似乎是比较恰当的。毕竟很长一段时间内人类仍然会使用这种敲击选择字母的方式将自己的思想转换为电子空间中的文字。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>悼念三花</title>
    <link href="/2023/04/13/%E4%B8%89%E8%8A%B1%E7%BA%AA%E5%BF%B5/"/>
    <url>/2023/04/13/%E4%B8%89%E8%8A%B1%E7%BA%AA%E5%BF%B5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="悼念三花"><a href="#悼念三花" class="headerlink" title="悼念三花"></a>悼念三花</h2><p>此处选取“晚安三花”圈子中微信用户_3381的回忆：</p><p>你是我在交大遇见的第一只不怕人的猫。<br>我忍不住摸你结果差点被抓，原来是只不好相处的猫。<br>大二我从东校区搬到19号楼，常常见到你。<br>好想搞定这只可爱的猫猫啊。<br>于是开始用猫粮投喂，得知你喜欢吃嘎嘣脆的东西，就买了磨牙饼干。你吃得很开心，但对我还是一副臭脸。果然交大女明星不好攻略。<br>我开始时常从阳台看楼下，希望看到你。<br>突然有一天，发现你躺在了我宿舍窗下，很想和你打招呼，于是我把一粒磨牙饼干扔了下去“嘿!我就在你上面!”你果然发现了我，吃了粒饼干后抬头望着我。我当时激动坏了，赶紧下楼给你投喂。感觉从那天后，我们的关系发生了变化。<br>有天看到有路过的学姐给你拍拍屁股，你高兴地翘起了尾巴，可惜学姐是个匆忙过客，拍完就走了，瞬间你翘起的尾巴又垂了下来。原来你喜欢拍屁股呀，我愿意每天都给你拍。<br>一开始拍个五分钟，你就坐下了，我想摸你却被牙齿拒绝了，好像在说你拍完了就可以走了。于是我们达成了一种默契，站着就意味着可以拍屁股，蹲坐就是不想被摸了。<br>后来五分钟被延长到了十五分钟。<br>再后来，你发现四周无人，当我转身想走时你就跟了上来，开始撒娇，我就忍不住继续拍你。<br>渐渐的，你见到我就会主动走过来，距离远还会跑过来。现在即使不喂小零食也不拍屁股，还会躺在我身边。我觉得那时的我们都好幸福啊。<br><em>2023.03.28.07:54</em>，我匆忙赶去上课，发现你蹲坐在19楼闸机旁，你的可爱又让我驻足几秒。呀!你也看向了我，你还没吃早饭吧？我随身带了你爱的零食，不过一大早就吃零食不太好吧。算了，感觉你很饿。哎呀，急着上课，手抖倒多了。<br><em>2023.03.28.10:26</em>，下课回寝，我猜你在19号楼内晒太阳，果然猜对了!每日拍屁股，这回又拍了半小时，我走着你跟着，从灌木丛跟到大门前。还是那么不舍，我每上一层楼都习惯性再从窗户往下看你。上到二楼时，你蹲在门口，上到四楼时，你开始转向离开，上到五楼时，看不到你啦。<br><em>2023.03.28.12:00</em>之后，在水房接水时从窗户往下看，你在楼下晒太阳呢!<br><em>2023.03.28.20:25</em>，去方阿姨家撸猫。一问发现你还无人领养，一沟通发现你原来很久以前领养过，但害怕被关屋里就又回到了校园。和你相处的这些年，我越发肯定你只是怕生，你喜欢安静熟悉的环境，你的高冷是对不熟的人，在熟悉的人面前像个黏人精。我满怀信心的答应阿姨，等我今年毕业我愿意领养三花。<br><em>2023.03.28.20:56</em>，给家人打电话，我想领养三花。母亲觉得流浪猫在外生活多年会不适应家养，养猫还是从小养比较好。我还是想试试，只要新环境有它熟悉的味道，它会适应的。<br>每次看到你见到汽车，即使距离很远速度很慢，你都害怕地躲进灌木里。尾巴也经常警惕地在地面左右摆动。我还是希望你每天都过得轻松点，不用担心哪天自己的地盘被别的猫抢走了。</p><h3 id="2023-03-29-20-00"><a href="#2023-03-29-20-00" class="headerlink" title="2023.03.29.20:00"></a>2023.03.29.20:00</h3><p>你永远留在了最熟悉的校园。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Archive</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>重要图书归档</title>
    <link href="/2023/04/12/%E9%87%8D%E8%A6%81%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%BD%92%E6%A1%A3/"/>
    <url>/2023/04/12/%E9%87%8D%E8%A6%81%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%BD%92%E6%A1%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="精神家园"><a href="#精神家园" class="headerlink" title="精神家园"></a>精神家园</h2><ul><li><a href="/2023/04/12/%E9%87%8D%E8%A6%81%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%BD%92%E6%A1%A3/%E3%80%8A%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%BA%A4%E9%80%9A%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%8C%AB%E5%92%AA%E5%9B%BE%E9%89%B4%E3%80%8B%E6%A2%81%E7%80%9A.pdf">交大猫猫图鉴</a>(作者：梁瀚)<ul><li>2023年3月29日，三花去世了。</li></ul></li></ul><p><img src="/2023/04/12/%E9%87%8D%E8%A6%81%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%BD%92%E6%A1%A3/%E5%B0%81%E9%9D%A2.jpg" alt="封面"></p><p><img src="/2023/04/12/%E9%87%8D%E8%A6%81%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%BD%92%E6%A1%A3/%E5%B0%81%E5%BA%95.jpg" alt="封底"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Archive</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>test-pic</title>
    <link href="/2023/04/11/test-pic/"/>
    <url>/2023/04/11/test-pic/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/2023/04/11/test-pic/1.png" alt="1" title="test-pic"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>使用Hexo时用asset-link插入图片</title>
    <link href="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E6%97%B6%E7%94%A8asset-link%E6%8F%92%E5%85%A5%E5%9B%BE%E7%89%87/"/>
    <url>/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E6%97%B6%E7%94%A8asset-link%E6%8F%92%E5%85%A5%E5%9B%BE%E7%89%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="现有的图片插件asset-img的问题"><a href="#现有的图片插件asset-img的问题" class="headerlink" title="现有的图片插件asset-img的问题"></a>现有的图片插件asset-img的问题</h2><p>asset-img的用处就是将makrdown文件中的图片链接转化为静态网页中的图片链接，而因为其固有设置（实际上该项目已经不再维护），它需要以以下形式插入图片：</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E6%97%B6%E7%94%A8asset-link%E6%8F%92%E5%85%A5%E5%9B%BE%E7%89%87/image-20230412113103238.png" alt="image-20230412113103238"></p><p>此处我插入显示我node.js版本号的图片，虽然满足了asset-img的路径要求，但我的markdown文档就算不是所见即所得的了，这十分不便。</p><h2 id="新一代插件asset-link的妙用"><a href="#新一代插件asset-link的妙用" class="headerlink" title="新一代插件asset-link的妙用"></a>新一代插件asset-link的妙用</h2><p>完整的<a href="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E6%97%B6%E7%94%A8asset-link%E6%8F%92%E5%85%A5%E5%9B%BE%E7%89%87/README.pdf">README</a></p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E6%97%B6%E7%94%A8asset-link%E6%8F%92%E5%85%A5%E5%9B%BE%E7%89%87/image-20230412111413849.png" alt="image-20230412111413849"></p><p>直接查看其官方文档，可以看到它不仅让编辑md文件时所见即所得，还利索的解决了图片路径转换的问题。如上所述，它还能贴pdf文档的链接，大大拓展了博客的边界。</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E6%97%B6%E7%94%A8asset-link%E6%8F%92%E5%85%A5%E5%9B%BE%E7%89%87/image-20230412111605432.png" alt="image-20230412111605432"></p><p>使用asset-link时插入图片如图所示。</p><h2 id="Typora相关设置"><a href="#Typora相关设置" class="headerlink" title="Typora相关设置"></a>Typora相关设置</h2><p>为了愉快地编写博客，我们还需要对Typora做相关设置，使得我们的图片文件自动地存储在同目录同名文件夹中，这样就可以专注于md文章，而无需费力调整图片链接了。</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E6%97%B6%E7%94%A8asset-link%E6%8F%92%E5%85%A5%E5%9B%BE%E7%89%87/image-20230412113202044.png" alt="image-20230412113202044"></p><p>这样，每次引入图片，图片都会复制一份到同目录同名文件夹中。</p><figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs awk"><span class="hljs-variable">$&#123;filename&#125;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>表示当前文件名，<code>.</code>代表当前路径，<code>/</code>代表路径下的某一个目录。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>使用Hexo配置个人博客</title>
    <link href="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="使用Hexo配置个人博客"><a href="#使用Hexo配置个人博客" class="headerlink" title="使用Hexo配置个人博客"></a>使用Hexo配置个人博客</h1><h2 id="下载Hexo"><a href="#下载Hexo" class="headerlink" title="下载Hexo"></a>下载Hexo</h2><h3 id="安装node-js和npm"><a href="#安装node-js和npm" class="headerlink" title="安装node.js和npm"></a>安装node.js和npm</h3><p>从<a href="https://nodejs.org/en">Node.js官网</a>下载对应平台的安装程序，网速慢的童鞋请移步国内镜像。</p><p>查看node.js版本:</p><p><code>win+r</code>打开运行输入cmd，然后键入<code>node -v</code>查看版本号</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/1.png" alt="1"></p><p>可以看到我的node.js版本为16.19.1</p><p>同样输入<code>npm-v</code>可以查看npm版本号。</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/2.png" alt="2"></p><p>可以看到我的npm版本号是8.19.3</p><p>一般来说npm在安装node.js的时候已经安装好了。</p><h2 id="安装Hexo"><a href="#安装Hexo" class="headerlink" title="安装Hexo"></a>安装Hexo</h2><p>使用npm在预留安装hexo的文件夹中一键安装hexo：</p><figure class="highlight avrasm"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs avrasm">npm install -g hexo-<span class="hljs-keyword">cli</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Mac 用户需要管理员权限（sudo），运行这条命令：</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">sudo npm install -g hexo-cli<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>安装时间有点久，界面也没任何反应，<strong>耐心等待</strong>，安装完成后如下图。</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/3.png" alt="image-20230411165153062"></p><p>这是GitBash界面，myblog是我预留的安装文件夹。</p><p><strong>初始化并安装所需组件：</strong></p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">hexo init      # 初始化<br>npm install    # 安装组件<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>完成后应该如下图所示：</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/3.png" alt="image-20230411165419310"></p><p>完成后依次输入下面命令，<strong>启动本地服务器进行预览</strong>：</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">hexo g   # 生成页面<br>hexo s   # 启动预览<br></code></pre></td></tr></table></figure><p><strong>访问</strong> <code>http://localhost:4000</code><strong>，出现 Hexo 默认页面，本地博客安装成功！</strong></p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/4.png" alt="image-20230411165430501"></p><h2 id="部署-Hexo-到-GitHub-Pages"><a href="#部署-Hexo-到-GitHub-Pages" class="headerlink" title="部署 Hexo 到 GitHub Pages"></a>部署 Hexo 到 GitHub Pages</h2><p>本地博客测试成功后，就是上传到 GitHub 进行部署，使其能够在网络上访问。</p><h3 id="设置SSH连接"><a href="#设置SSH连接" class="headerlink" title="设置SSH连接"></a>设置SSH连接</h3><p>右键 -&gt; Git Bash Here，<strong>设置用户名和邮箱</strong>：</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">git config --global user.name &quot;GitHub 用户名&quot;<br>git config --global user.email &quot;GitHub 邮箱&quot;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p><strong>创建 SSH 密匙</strong>：</p><p>输入 <code>ssh-keygen -t rsa -C &quot;GitHub 邮箱&quot;</code>，然后一路回车。</p><p><strong>添加密匙：</strong></p><p>进入 [C:\Users\用户名.ssh] 目录（要勾选显示“隐藏的项目”），用记事本打开公钥 id_rsa.pub 文件并复制里面的内容。</p><p>登陆 GitHub ，进入 Settings 页面，选择左边栏的 SSH and GPG keys，点击 New SSH key。</p><p>Title 随便取个名字，粘贴复制的 id_rsa.pub 内容到 Key 中，点击 Add SSH key 完成添加。</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/5.png" alt="image-20230411171332609"></p><p>打开 Git Bash，输入 <code>ssh -T git@github.com</code> 出现 “Are you sure……”，输入 yes 回车确认。</p><p>显示 “Hi xxx! You’ve successfully……” 即连接成功。</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/6.png" alt="image-20230411172240841"></p><h3 id="创建GitHub仓库"><a href="#创建GitHub仓库" class="headerlink" title="创建GitHub仓库"></a>创建GitHub仓库</h3><p>GitHub 主页右上角加号 -&gt; New repository：</p><ul><li>Repository name 中输入 <code>用户名.github.io</code></li><li>勾选 “Initialize this repository with a README”</li><li>Description 选填</li></ul><p>填好后点击 Create repository 创建。</p><p>本地博客测试成功后，就是上传到 GitHub 进行部署，使其能够在网络上访问。</p><p>首先<strong>安装 hexo-deployer-git</strong>：</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">npm install hexo-deployer-git --save<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>然后<strong>修改 _config.yml</strong> 文件末尾的 Deployment 部分，修改成如下：</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">deploy:<br>  type: git<br>  repository: git@github.com:用户名/用户名.github.io.git<br>  branch: master<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>完成后运行 <code>hexo d</code> 将网站上传部署到 GitHub Pages。</p><p>完成！这时访问我们的 GitHub 域名 <code>https://用户名.github.io</code> 就可以看到 Hexo 网站了。</p><p><img src="/2023/04/11/%E4%BD%BF%E7%94%A8Hexo%E9%85%8D%E7%BD%AE%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/7.png" alt="image-20230411175439690"></p><h2 id="开始使用"><a href="#开始使用" class="headerlink" title="开始使用"></a>开始使用</h2><h3 id="发布文章"><a href="#发布文章" class="headerlink" title="发布文章"></a><strong>发布文章</strong></h3><p>进入博客所在目录，右键打开 Git Bash Here，创建博文：</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">hexo new &quot;My New Post&quot;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>然后 source 文件夹中会出现一个 My New Post.md 文件，就可以使用 Markdown 编辑器在该文件中撰写文章了。</p><p>写完后运行下面代码将文章渲染并部署到 GitHub Pages 上完成发布。<strong>以后每次发布文章都是这两条命令。</strong></p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">hexo g   # 生成页面<br>hexo d   # 部署发布<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>也可以不使用命令自己创建 .md 文件，只需在文件开头手动加入如下格式 Front-matter 即可，写完后运行 <code>hexo g</code> 和 <code>hexo d</code> 发布。</p><figure class="highlight text"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs text">---<br>title: Hello World # 标题<br>date: 2019/3/26 hh:mm:ss # 时间<br>categories: # 分类<br>- Diary<br>tags: # 标签<br>- PS3<br>- Games<br>---<br></code></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/04/11/hello-world/"/>
    <url>/2023/04/11/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
